<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root>

    <article>
        <title>工行原行長楊凱生：營造區塊鏈金融研究健康氛圍</title>
        <date>2018-05-02</date>
        <keyword>關 鍵 詞：區塊鏈 區塊鏈金融</keyword>
        <thumbnail>./article/default.png</thumbnail>
        <banner>./article/default.png</banner>

        <sign1>本文來源： 金融論壇 文章作者： 楊凱生</sign1>
        <sign2>作者楊凱生系中國工商銀行原行長、清華大學經管學院區塊鏈金融研究中心聯席理事長</sign2>

        <section>
            4月26日，為推動區塊鏈在金融領域的研究工作，清華大學經濟管理學院成立區塊鏈金融研究中心。該研究中心將加速區塊鏈在商業領域的普及應用，促進科研創新與區塊鏈應用落地相結合。工商銀行原行長楊凱生出任該研究中心的聯席理事長。
            <br></br>
            <br></br>以下為楊凱生在清華大學經管學院區塊鏈金融研究中心成立儀式上的講話全文。
            <br></br>很高興來參加今天的這個論壇以及清華大學經濟管理學院區塊鏈金融研究中心的成立儀式。
            <br></br>當然，坦率地說我是長期從事銀行工作的，對區塊鏈知之不多，甚至可以說知之甚少。那我為什麽要來參加這個論壇，並且還答應試著日後在清華經濟管理學院的區塊鏈金融研究中心掛個名呢？這倒不是為了趕時髦，主要是想能及時了解這個領域的發展情形，能爭取到更多的學習機會。就像人民大學吳曉求副校長說的，對於區塊鏈究竟是個什麽東西，幾年了我也沒真正搞明白。
            <br></br>我們都知道清華大學具有雄厚的理工科研力量，清華經管學院又是著名的培養經濟金融研究人才、從業人才的基地，在清華大學、在經管學院組建這個區塊鏈金融研究中心是具備條件，是具有優勢的。我很希望我也完全相信經管學院的區塊鏈金融研究中心在這方面能發揮應有的作用。
            <br></br>區塊鏈是近年發展起來的壹項新興技術，正因為其新，所以有許多問題是確實需要進壹步深入研究和努力回答的。例如有人經常在說到區塊鏈發展的意義時，談到它的壹個優勢就是效率高、成本低，那就需要說清楚區塊鏈點對點之間的交易記賬速度究竟是快了還是慢了？比特幣每秒7筆、8筆、10筆的記賬速度，也許是目前任何銀行所無法想象的，也是廣大客戶所難以接受的。尤其是如果真的搞了所謂的需要全網播報的項目，大量的外掛計算設備的介入和共同運行，那究竟是提高效率還是造成了更多的無謂的能源消耗甚至環境破壞？在區塊鏈系統中產生的那些虛擬代幣要想真正實現財富效應，就必須和現實生活中的法定貨幣能夠兌換才行，那就需要把法定貨幣通過外掛的系統與區塊鏈系統實現技術上的聯接，否則兌換就無法進行，由此帶來的成本將是多少也需要搞清楚才行。
            <br></br>人們還常說區塊鏈技術的另壹個進步意義是去中心化，有的人還把它和人類社會的民主、自由等發展要求聯系起來了。那區塊鏈本質上是不是真的無中心的、去中心的？如果暫且先不討論區塊鏈究竟是不是真的無中心，就說這種寄希望於通過壹種技術手段，就能實現人類社會制度變革的想法是不是有些簡單了？作為任何壹個國家的政府，作為任何壹個國家的監管機構會不會、能不能、該不該在所謂的自發形成的這種既虛擬但又實際存在的區塊鏈組織面前放棄社會管理職能和金融監管職能呢？人們現在對虛擬貨幣可能在洗錢、恐怖活動融資、毒品交易活動中所起作用的擔心和疑慮是不是完全就是多余的呢？
            <br></br>很高興來參加今天的這個論壇以及清華大學經濟管理學院區塊鏈金融研究中心的成立儀式。
            <br></br>當然，坦率地說我是長期從事銀行工作的，對區塊鏈知之不多，甚至可以說知之甚少。那我為什麽要來參加這個論壇，並且還答應試著日後在清華經濟管理學院的區塊鏈金融研究中心掛個名呢？這倒不是為了趕時髦，主要是想能及時了解這個領域的發展情形，能爭取到更多的學習機會。就像人民大學吳曉求副校長說的，對於區塊鏈究竟是個什麽東西，幾年了我也沒真正搞明白。
            <br></br>我們都知道清華大學具有雄厚的理工科研力量，清華經管學院又是著名的培養經濟金融研究人才、從業人才的基地，在清華大學、在經管學院組建這個區塊鏈金融研究中心是具備條件，是具有優勢的。我很希望我也完全相信經管學院的區塊鏈金融研究中心在這方面能發揮應有的作用。
            <br></br>區塊鏈是近年發展起來的壹項新興技術，正因為其新，所以有許多問題是確實需要進壹步深入研究和努力回答的。例如有人經常在說到區塊鏈發展的意義時，談到它的壹個優勢就是效率高、成本低，那就需要說清楚區塊鏈點對點之間的交易記賬速度究竟是快了還是慢了？比特幣每秒7筆、8筆、10筆的記賬速度，也許是目前任何銀行所無法想象的，也是廣大客戶所難以接受的。尤其是如果真的搞了所謂的需要全網播報的項目，大量的外掛計算設備的介入和共同運行，那究竟是提高效率還是造成了更多的無謂的能源消耗甚至環境破壞？在區塊鏈系統中產生的那些虛擬代幣要想真正實現財富效應，就必須和現實生活中的法定貨幣能夠兌換才行，那就需要把法定貨幣通過外掛的系統與區塊鏈系統實現技術上的聯接，否則兌換就無法進行，由此帶來的成本將是多少也需要搞清楚才行。
            <br></br>人們還常說區塊鏈技術的另壹個進步意義是去中心化，有的人還把它和人類社會的民主、自由等發展要求聯系起來了。那區塊鏈本質上是不是真的無中心的、去中心的？如果暫且先不討論區塊鏈究竟是不是真的無中心，就說這種寄希望於通過壹種技術手段，就能實現人類社會制度變革的想法是不是有些簡單了？作為任何壹個國家的政府，作為任何壹個國家的監管機構會不會、能不能、該不該在所謂的自發形成的這種既虛擬但又實際存在的區塊鏈組織面前放棄社會管理職能和金融監管職能呢？人們現在對虛擬貨幣可能在洗錢、恐怖活動融資、毒品交易活動中所起作用的擔心和疑慮是不是完全就是多余的呢？
        </section>
    </article>



    <article>
        <title>比特幣支付優勢在哪？</title>
        <date>2018-04-30</date>

        <thumbnail>./article/default.png</thumbnail>
        <banner>./article/default.png</banner>

        <sign1>本文來源：鏈得得APP『得得專欄』     作者：劉昌用</sign1>
        <sign2>作者簡介：北京大學經濟學博士，ChainVC合夥人，區塊鏈創業營負責人，區塊鏈資深科普學者，BCH早期推動者，中國軟件協會區塊鏈創業學院創業導師，YEX、MTC、印鏈、才鏈、豆匣等區塊鏈項目顧問</sign2>

        <section>
            成為壹個更好的支付系統，是比特幣系統產生，並且壹度價格飆漲的根本動力。但在2013年底至2014年初的投資投機熱潮過後，比特幣價格壹路下跌，不斷突破信仰者的心理底線。許多圈內人也開始懷疑，比特幣真的是更好的支付系統嗎？隨著支付寶、Apple pay、微信支付、P2P金融的興起，有人斷言，法幣支付仍有巨大前景，比特幣支付並無優勢。如果比特幣支付確無優勢，它將沒有存在的必要，如果對比特幣心存希望，就必須回答：比特幣支付優勢何在？
            <br></br>
            <br></br>★貴金屬貨幣、法幣與比特幣的性質
            <br></br>支付是貨幣的基本職能，壹個支付系統的優越性根本上取決於其作為貨幣的性質。從原始的貝殼貨幣到現在的法幣系統，貨幣已經發展成為壹個復雜的系統，不僅僅是拿在手裏的鈔票，而是連央行都掌控不了的壹系列經濟活動。比較不同貨幣的支付優勢，首先需要比較各種貨幣的本質區別。
            <br></br>所謂本質，就是壹種貨幣之所以成為貨幣的根本，也就是別人憑什麽願意用有價值的東西換妳手中所謂的貨幣。貝殼、小麥、黃金、白銀成為貨幣，首先在於它作為貨幣之前就有某種用途且稀少，即有價值。這種價值得到廣泛認同，因而接受的人確信它能夠換來自己需要的其他東西。人們在交換中發現黃金白銀的自然屬性比其他商品更方便儲存、運輸、分割、計量，逐漸形成以黃金白銀作為貨幣的共識。也就是說，貴金屬貨幣的本質在於它的由自然屬性支撐的、被社會廣泛認同的既有價值。
            <br></br>鑄幣代表的價值超出了其貴金屬的含量所具有的價值，是因為裏面包含了人們對鑄幣者或發行者的信任。而紙幣作為貨幣，在其仍然代表貴金屬，並可隨時兌換貴金屬的時候，其價值源於貴金屬，但當它與貴金屬脫鉤後，就完全失去了自然屬性支撐的社會價值，其基礎完全是對發行者的信任。人們為什麽會信任發行者？最初在於發行者長期積累的信譽和看得見的資產保障，這是私人紙幣。隨著國家成為唯壹的發行者，國家權力成了紙幣的基礎，因為壹些人信任政府，剩下的人畏懼政府。這樣的紙幣被稱為法幣，其本質是國家權力，即使其形式從紙幣拓展到記賬貨幣和電子貨幣，本質都沒有改變。
            <br></br>比特幣本質上是壹種人造的公眾貨幣。實際上，從鑄幣開始，貨幣就有了人造的痕跡。到了當今法幣，只剩下了壹點點紙的自然屬性。而比特幣則完全沒有實物，其存在的基礎完全建立在人類設計的四項技術和制度基礎上：壹是非對稱加密技術，實現了簡單安全的貨幣支配權；二是分布式共識驗證機制，使系統不依賴於任何中心化權力組織；三是區塊鏈技術，打造了不可更改的交易記錄；四是工作量證明機制，保障誠實記帳。基於以上技術，比特幣成為壹種人人可參與，無人可龔斷的人造公眾貨幣系統。
            <br></br>
            <br></br>★比特幣超越了黃金的自然限制和法幣的權力弊病
            <br></br>從本質上看，比特幣和法幣都是人造貨幣，相對於黃金的優勢在於擺脫了自然屬性的限制，如儲存、運輸、分割、稱量、檢驗、磨損等問題，能夠大幅減少使用的麻煩或成本，提高經濟效率。但是，法幣依賴國家權力實現了對黃金的替代，在提高經濟效率的同時，也付出了代價。
            <br></br>1、當權者可能借助貨幣職權謀取私利
            <br></br>任何政府權力的擁有者和執行者都是具體的人，都有私利。而貨幣影響廣泛，可以有很多方式謀取私利，最直接的是貨幣增發。因此，貨幣是當權者必然要壟斷的東西。正是由於這個原因，在早期的專制體制下，試圖脫離金本位的金融嘗試都以失敗告終，因為權力沒有節制。只有到了有效限制王權、實行權力制衡的民主體制下，貨幣才真正告別金本位並成功演化出現代法幣體系。即使是民主體制，也只是遏制了貨幣當權者無所顧忌的謀私行為，而更加隱秘的謀私方式仍然存在，比如為了選舉、政績、關系人利益等濫用貨幣權力。所以，翻開歷史，金本位結束之後的貨幣史就是壹部曠日持久的通貨膨脹史。
            <br></br>2、政府錯誤的貨幣決策會損害經濟
            <br></br>在金本位下，貨幣的供求流通主要是由市場決定的，是個人根據自己的經濟活動精明決策的產物，即使個人決策錯誤也不會產生大的影響。在法幣系統下，貨幣脫離了實物基礎，政府掌控貨幣供給，並能夠有效地影響需求和流通，而政府的集中決策壹旦發生錯誤，將會對整個經濟產生系統性損害。而政府只是少數人的決策，無論從內在動力、能力水平，還是從掌握市場信息的程度而言，都不及市場分散決策的效果。因此，錯誤是不可避免的，只是大小、頻率和糾正效率不同。權力越集中的政府，發生錯誤的頻率越高、危害越大、糾正越困難。
            <br></br>由於現行法幣系統將市場經濟中至關重要的貨幣體系控制權置於政府手中，所以將央行視為市場經濟中遺留的最後壹個專制堡壘，似乎並不為過。也正因為這些弊端，著名的自由主義經濟學家弗裏德曼說：
            <br></br>“貨幣如此重要，以至於不能把它交給中央銀行”。
            <br></br>比特幣系統提出的目的之壹，就是為了擺脫國家權力的控制。通過分布式驗證機制、區塊鏈技術、非對稱加密技術和工作量證明機制成功建立了不依賴任何權力機構的公眾貨幣體系，在消除了以上權力弊病的同時，保留了法幣相對於黃金的主要優勢。
            <br></br>
            <br></br>★比特幣消除了法幣的巨額制度實施成本和匯兌成本
            <br></br>法幣系統不僅存在國家權力控制的弊端，還有相當大的運行成本，主要是制度實施成本和國際匯兌成本。而比特幣則幾乎完全消除了這些成本。
            <br></br>1、法幣系統的實施和監督需要巨額制度成本
            <br></br>法幣所依賴的是壹種社會關系——國家權力所強制推行的壹系列制度、程序和規範，比如，誰能發行新幣、誰能記賬、如何收付、如何對賬、如何匯總數據等等。在每個環節上，都有許多自私個體的參與，必須設置充分的監督、制衡、復核等等機制來防止個人的謀私和錯漏。正因為如此，實施法幣功能的銀行體系擁有各行業中最為嚴格、完備的操作規範和安全設施，以及大量經過優選的勞動力。這耗費了巨大的成本。比特幣的技術創新使記賬貨幣體系的各主要環節擺脫了對人際關系的依賴，節約了巨額制度成本。
            <br></br>2、不同國家發行的法幣之間產生巨大的匯兌成本
            <br></br>國家的權力只在本國範圍內具有最高的權威，因此不同國家有各自權力支撐的法幣，比如人民幣和美元。超出了本國的範圍，壹國當局就不能像在國內那樣任性地控制貨幣了，要想擴大本國貨幣的國際影響就只能老老實實拼實力、攀交情、掙信譽。再加上貨幣發行和管理權本身具有巨大的利益，肥水不流外人田，各國基本上都有自己的法幣。這樣，涉及到跨國的經濟活動就會產生貨幣的匯兌問題，增加了至少三種成本：
            <br></br>匯款和兌換成本。即資金從中國轉移到美國，需要首先將人民幣兌換成美元，然後進行匯款，這兩個步驟都需要有多個專門機構提供服務，耗費資源，並收取費用，對社會和個人都產生成本。
            <br></br>匯率波動對經濟的損害。各國貨幣的兌換比率受多種因素的影響，會不停地波動，對從事國際經濟活動的實體而言產生了經營風險，比如預期盈利的生意可能因為匯率波動意外失敗。而匯率波動刺激了外匯投機行為，雖然有助於減輕波動、增加外匯交易深度、提高流動性，但整個外匯交易體系本身也耗費了大量的社會資源，甚至於為了獲利不惜違背行業價值所在，制造匯率波動，盤剝實體經濟。
            <br></br>國家間貨幣沖突損害世界經濟。由於壹個政府可以自由地發行本國的法幣，並且壹定程度上在國際上流通，那麽在國家之間為了取得競爭優勢，就可以采取壹些貨幣政策以損害他國的方式提高自身利益，甚至上升到貨幣戰爭。這不是零和博弈，而是負和博弈，短期可能對本國有利，但也會招致報復，導致兩敗俱傷。並且，這些政策加大了匯率波動風險，攪亂市場秩序，總體上損害世界經濟。
            <br></br>比特幣超越了國家權力，沒有物理介質，甚至無需攜帶。只要妳知道自己的私鑰，比特幣就會跟隨妳到世界各地，在接受比特幣的商鋪自由的支付。沒有匯款成本、沒有兌換成本、沒有匯率波動、不受金融大鱷盤剝，也不再是國家沖突中可供壹國任意驅使的武器。
            <br></br>
            <br></br>★比特幣能以更低代價實現信用擴張
            <br></br>在記賬貨幣系統中，通過貨幣的借貸活動，能夠使市場上的貨幣供應量成倍地增長，比如甲將100萬紙幣存入銀行，其賬戶增加100萬可以記賬支付，而銀行將其中80萬紙幣借給乙，乙就有了80萬用於支付，市場上總的支付能力變成了180萬，如果乙繼續存銀行，產生新貸款，還將不斷增加貨幣供應。因此，現代貨幣體系中，市場上的貨幣供給大多數來自於商業銀行的信用擴張。
            <br></br>比特幣在區塊鏈上記載的貨幣總量是既定的，不能人為增加，但這不能排除在區塊鏈之外，人們之間基於信用借貸比特幣。比如甲在某平臺設立賬戶，存入1btc，那麽他可以將這1btc支付給同樣在該平臺開戶的乙，只需要平臺記賬即可，不需要在區塊鏈上動用這1btc。此時，如果平臺將這1btc借給丙，市場上實際用於支付的btc就增加了。這種擴張過程與法幣類似，也加入了人際信任，增加了市場流動性，也使比特幣供給能夠根據貨幣需求的變化表現出壹定的彈性，對經濟總體上是有利的。
            <br></br>信用擴張可以看做比特幣系統的延伸，這種延伸在比特幣生態中加入了人際信任，從而使系統運行開始有了類似法幣系統的制度成本。但是，由於比特幣系統的技術優勢，同樣的信用擴張規模與深度下，所產生制度成本將遠低於法幣系統。
            <br></br>1、比特幣的基礎貨幣運行穩定透明
            <br></br>區塊鏈上記載的比特幣余額可以看做比特幣信用擴張中的基礎貨幣。按照分布式驗證的規則，這個基礎貨幣的規模、發行速度是固定的，甚至每壹個幣從哪裏來，到哪裏去，最終存在於哪個地址都是公開透明的。在此基礎上進行的信用擴張就比法幣的信用擴張具有更大的確定性和透明度。而法幣系統在基礎貨幣層次上就具有很大的不確定性和不透明性，受貨幣當局的主觀意圖控制，而且貨幣當局常常有意制造不確定性和不透明性，以擺脫微觀主體的理性預期，使貨幣政策產生效果。根基的不穩定不透明自然會使得建立其上的信用擴張更加不確定和不透明。
            <br></br>2、比特幣金融平臺的信用狀況更容易驗證
            <br></br>信用擴張中，對信貸平臺的信用狀況驗證是保障金融系統安全的重要環節，法幣系統中建立了中央銀行體系、高進入門檻和壹系列嚴格的制度來保證金融系統的信用狀況處於安全水平，成本高昂。比特幣系統能夠在不泄露私鑰和用戶個人信息的前提下實現信息的完全公開透明，這使得比特幣金融平臺可以不依賴第三方，而更加容易地證明其信用狀況。最簡單的方式是將比特幣儲備做壹次交易，然後通過簽名證明平臺控制著收付地址的私鑰。比特幣技術的開放性還提供了更多驗證信用的技術創新的可能性，比如100%準備金驗證技術。這些是法幣系統不能做到的。
            <br></br>3、比特幣系統不會被信用擴張綁架
            <br></br>在法幣系統中，由於信息不對稱和系統根深蒂固的不確定性和不透明性，金融機構為了私利傾向於擴大信用擴張規模，以增加收益，這會增加金融風險。央行受信息不充分、預期能力有限和當權者樂見經濟繁榮的影響，常常不能及時遏制風險的擴大。到了風險暴露的時候，經濟中已經積累了大量瀕臨失敗的商業活動，壹旦有壞賬導致金融機構破產，將引發信任危機，整個金融系統將產生連鎖反應，將經濟推入大蕭條。此時，央行不得不動用其貨幣權力，大量增發貨幣，以對沖信用的緊縮。這些錢首先進入金融系統，然後才進入市場，在貨幣增發帶來的通脹中，再分配效應再次補貼了金融系統。這樣，金融體系用自己所犯的錯誤綁架了整個經濟，獲得了更大的利益，而損害的是整個經濟。在比特幣系統中，單個金融機構將通過技術手段自證其信用，也沒有央行能夠增發比特幣，因此，這種金融綁架將不復存在。
            <br></br>總之，法幣系統的信用擴張技術和制度，比特幣系統都可以借鑒采用，並且成本更低，而反過來，比特幣能夠采用的很多技術在法幣系統則不可行，這是比特幣的巨大優勢。
            <br></br>
            <br></br>★比特幣支付具有先天的技術優勢和拓展空間
            <br></br>比特幣相對於法幣的優勢更直接地體現在支付技術層面上。與信用擴張層面相同，法幣體系的支付技術比特幣均可以采用，而比特幣支付的許多技術則是法幣無法實現的。
            <br></br>1、比特幣可以采用法幣既有的各種支付技術
            <br></br>法幣系統主要的支付手段包括紙幣、銀行記賬、借記卡、信用卡等。近年來隨著互聯網經濟的快速發展，又出現了電子銀行、支付寶、微信支付、Applepay等等。所有這些支付技術均可以移植到比特幣系統之上。可以發行比特幣抵押的紙幣、銀行卡等；從技術上看，在電子銀行、支付寶、微信支付、Applepay等支付方式中，用比特幣取代法幣並沒有多大難度，實際上PayPal已經將比特幣納入其支付系統了。
            <br></br>2、比特幣是天生的互聯網貨幣
            <br></br>比特幣壹開始就脫離了傳統自然介質和社會關系的束縛，天生適合於電子化。分布式驗證所實現的去中心化參與模式更是與互聯網技術和互聯網精神完美融合。當前，發達的互聯網已經使全球超越了地理界限，成為聯系緊密的大社區，而法幣卻為這個本應自由的社區設置了壹道道經濟壁壘：妳可以同大洋對岸的人溝通，卻不能自由地支付。比特幣的出現打破了這些邊界，使互聯網經濟有了自己的血液循環系統。
            <br></br>3、比特幣技術的開放性激發支付創新
            <br></br>比特幣系統是完全開放的，其技術是開放的、代碼是開放的、記賬內容也是開放的。只要願意，任何人不僅可以學習了解比特幣系統的每個細節，還可以嘗試去改進它。只要是大家認可的改進，就會被系統采納，而不論作者是誰。實際上比特幣系統正是以這種方式建立起來的。有了這樣的開放性，比特幣支付比任何其他貨幣更容易激勵和接納創新。近年來國內外比特幣支付有不少創新，都是由微小企業，甚至個人完成的，這在傳統金融體制下是難以想象的。
            <br></br>4、比特幣技術可以從貨幣拓展到更多領域
            <br></br>比特幣的非對稱加密和區塊鏈技術，以及日益積累和擴張的區塊鏈不僅可以用於貨幣功能，還可以拓展到與權限識別和信息公證有關的許多社會經濟活動中。比如用於合同的簽署和公證、證券發行、遺囑的設立、電子設備的權限認證等等。這些拓展隨著比特幣貨幣功能的廣泛實現將獲得更多的關註，逐步應用於現實，在此過程中也將推動比特幣貨幣功能的更廣泛實現。
            <br></br>
            <br></br>★比特幣支付面臨的主要障礙
            <br></br>比特幣的優勢顯著，所以許多支持者堅信它能夠快速掘起，甚至替代法幣。然而，2014年以來的幣價低迷、企業消亡和支持者離場使這種樂觀估計遭到嚴重挫折。這是由於在看到優勢的同時，對比特幣發展的障礙估計不足。在發展初期，比特幣的確面臨多方面的障礙。
            <br></br>1、法幣的規模效應遏制比特幣的發展
            <br></br>貨幣的使用具有明顯的規模效應，某種貨幣使用的人很多，那麽持有這種貨幣進行支付就會更加便利，因而就會有更多的人使用這種貨幣。盡管比特幣有許多的優勢，但是持有比特幣的人最大的抱怨就是無法買到想買的東西，因為絕大多數人只願意接受法幣。這是目前，比特幣發展面臨的最大障礙。
            <br></br>2、比特幣市場深度不足，波動性較大
            <br></br>當前，比特幣沒有能力成為壹定區域內的主要支付手段，使用比特幣還離不開與法幣的兌換。因此，完成與法幣兌換的比特幣交易平臺是目前比特幣經濟中至關重要的環節。盡管2013年以來，比特幣對法幣的交易規模大幅增長，但交易深度仍然單薄。規模稍大的交易行為會引起價格的大幅波動，這使得企業級的比特幣經濟活動面臨較高的兌換成本，即需要購進比特幣時會付出高價，而需要賣出時則只能接受低價。深度不足也導致比特幣的法幣價格波動較大，增加了相關活動的經營風險。
            <br></br>3、比特幣發展受到現行制度與法律的制約
            <br></br>比特幣作為新生的，卻又十分重要的經濟事物，十分缺乏與現有制度和法律的相容性。壹方面，比特幣的發展會對現行經濟、社會，甚至政治權力格局產生重要影響，尤其是對國家的貨幣權力形成挑戰，會受到現行制度與法律框架的抵制甚至打壓；另壹方面，各國對於這樣壹個影響深遠的全新事物，缺乏充分的認識和預期，在制度和法律的構建方面都十分謹慎。這導致比特幣相關的經濟活動缺乏必要的制度規範和法律保護，加大了企業和個人的參與風險。
            <br></br>4、比特幣經濟的貨幣調控與通縮憂慮
            <br></br>從貨幣體系對經濟的總體影響的角度看，經濟學家和貨幣當局最擔心的是失去通過貨幣手段調控宏觀經濟的能力，尤其是在經濟面臨衰退和通貨緊縮的情況下。在金本位貨幣體制下，對經濟蕭條的預期會造成信用的快速收縮，流動性不足，物價下跌，抵押物價值下跌，引發壹連串的資產貶值、債務違約和企業破產，導致經濟快速陷入崩潰。這個難題在限期法幣體系下，依靠央行提供無限流動性的能力而得到解決。比特幣系統剝奪了央行的這種能力，導致經濟學界和貨幣當局的憂慮，也成為在制度和法律層面消極對待比特幣發展的重要原因。
            <br></br>5、比特幣匿名性帶來的犯罪與洗錢風險
            <br></br>與法幣銀行系統支付相比，比特幣支付不需要透露個人信息，具有匿名性。盡管這種匿名性遠不及金屬貨幣和紙幣（比特幣支付會在區塊鏈中保留所有的歷史痕跡），但由於其基於網絡的便捷支付特征，使它成為毒品槍支等非法交易、敲詐和洗錢等活動青睞的工具。在相關法律制度不夠健全的情況下，這些對比特幣的不當使用對比特幣系統的發展帶來壹定的損害。
            <br></br>6、比特幣知識的通俗化與普及不足
            <br></br>貨幣的發展需要大眾的信任和應用，但是比特幣的基礎並非人們所熟悉的自然屬性和國家權力，理解比特幣的技術基礎和經濟社會價值需要相當的專業知識背景。業內也有壹些個人和企業專註於比特幣知識和咨詢的普及與傳播，但總體上，通俗化傳播遠遠不夠，以至於對比特幣的妖魔化宣傳和借比特幣之名進行的詐騙活動比比特幣本身更加興盛。
            <br></br>7、缺乏安全便捷的持幣和支付手段
            <br></br>對於已經理解和接納比特幣的人而言，目前最大的問題在於如何即安全又便捷地持有和收付比特幣。從比特幣進入公眾視野以來，安全事故不勝枚舉，主要是私鑰丟失或黑客盜竊。從諸多安全事件看，比特幣系統自身的安全性極高，但個人持有和收付比特幣環節安全漏洞很多。許多高度戒備的專業比特幣企業被黑客攻破，甚至成為比特幣企業倒閉的主要原因。為了安全，個人可以采用冷錢包和離線簽名解決持有和支付問題，但過程繁瑣，提高了使用的門檻。
            <br></br>
            <br></br>★比特幣的支付優勢如何實現？
            <br></br>從整個系統的角度看，這些優勢十分顯著，能夠產生巨大的經濟紅利。但是，這些紅利能否使比特幣取得成功，還要取決於個人是否有動力持有和使用比特幣。當前，對個人而言，比特幣支付面臨的障礙是如此的明顯，對比特幣支付的質疑情有可原。那麽，比特幣的支付優勢能夠得到微觀個體的推動而實現嗎？
            <br></br>1、理性與自由是比特幣存在的兩根支柱
            <br></br>如果每個微觀個體都僅僅考慮每筆支付的直接效果，那麽比特幣永遠不會進入支付領域，因為越早使用比特幣，其相對於法幣支付的劣勢越是明顯，第壹筆交易永遠不可能發生。然而，人們並不僅僅根據眼前的利益行事，他們有預期和信仰。理性的預期會使壹些人看到比特幣的支付優勢、對社會經濟的重大意義和發展前景，對自由的向往和自我價值的實現使其中壹些人願意在早期付出努力，推動比特幣的發展，包括努力嘗試比特幣支付。這些人在比特幣邁過相對法幣的規模效應劣勢的門檻之前，壹直是推進比特幣發展的核心群體。隨著越來越多的人了解比特幣，在理性與自由的吸引下，這個群體不斷擴張。
            <br></br>2、儲值、投資與投機的市場的擴展
            <br></br>核心群體的擴大逐漸形成了比特幣的交易市場，首先是對法幣的交易，然後是對其他商品的交易，比如購買披薩。這兩種交易的出現，使比特幣形成了真正的購買力，開始具有儲值的功能——相信比特幣的優勢，尤其是抗通脹特征，壹些人願意將部分法幣兌換成比特幣作為儲蓄。隨著交易市場的形成、支付範圍的擴大和更多人用作儲蓄，比特幣的市場價值逐漸形成，並且在比特幣知識快速傳播的階段，市場價值快速提升，從而對壹些欣賞比特幣的人而言，具備了投資價值。而比特幣作為全新的貨幣系統，在技術和制度的諸多方面存在很多不確定性，因此，其市場價值也具有很強的波動性，加之比特幣無國界特征帶來其交易市場的國際化，以及全天候不間斷交易，使那些即使對比特幣系統無任何好感的投機者也可以大展身手。儲值、投資和投機需求的增長在核心群體的基礎上大大擴展了關註比特幣的人群規模、特征結構和空間分布。
            <br></br>3、比特幣特征使某些特殊支付市場率先形成
            <br></br>比特幣區別於法幣系統的多種特征使它在某些特殊支付場景中更加適用，形成穩定的支付應用。目前看，這些支付場景主要有：
            <br></br>跨境匯款。法幣的跨境匯款涉及多項銀行服務和匯兌成本，壹些企業已經嘗試提供更低廉的以比特幣為媒介的匯款服務；
            <br></br>跨境大額支付。當支付金額較大時，跨境支付使用比特幣也能顯著節約成本；
            <br></br>虛擬商品交易。對於音樂、遊戲、軟件、網絡服務等可以通過網絡交割的虛擬商品或服務，使用比特幣交易十分便利，paypal率先在音樂和遊戲商品支付中引入了比特幣支付，還有很多VPN服務也接受比特幣付款；
            <br></br>私密商品支付。對於類似成人用品的合法但私密性較強的商品或服務交易，比特幣的匿名性很有吸引力；
            <br></br>比特幣相關產業交易。對於買賣雙方都是比特幣愛好者的相關交易，比如挖礦設備、硬錢包等，采用比特幣交易十分普遍；
            <br></br>其他虛擬貨幣交易。在壹些虛擬貨幣交易平臺上，比特幣已經成為其他各種虛擬貨幣定價和交易的主要貨幣。這些支付場景構成了早期比特幣較為穩定的支付應用市場。
            <br></br>4、商業模式創新實現宏觀紅利
            <br></br>核心人群、儲值者、投資者和投機者的規模擴大意味著持有比特幣的人越來越多，潛在的比特幣支付者越來越多。這裏有相當壹部分人會基於信仰或好奇而嘗試使用比特幣支付購買商品或服務。但這種支付應用不會持久，因為，比特幣發展早期可購買商品和服務範圍狹小，個人少量比特幣支付相對於法幣過於麻煩。2013年-2014年間，國內業界先行者嘗試了構建接受（甚至只接受）比特幣支付的網商平臺，受到業界支持，但未能生存下來。究其原因在於，比特幣支付的優勢不足以抵消壹個新網商在經營水平、市場份額、商業渠道、商譽等多方面的劣勢，比特幣系統無力重建整個商業生態，而只能逐漸滲透原有生態。
            <br></br>現階段更加成功的比特幣商業拓展是創新商業模式，在保持法幣優勢，繞開比特幣劣勢的基礎上，將每壹筆比特幣支付的微弱優勢集聚起來，形成企業利潤，實現企業成長。比如Bitpay、Coinbase、Bitreserve等為商家和消費者提供簡化比特幣與法幣的兌換、規避匯率風險的服務，利用比特幣的低交易費用優勢，吸引商家和消費者接受、支付或持有比特幣。隨著交易數量的擴大，每壹筆交易在費用上的微弱優勢將匯集成企業的日益增長的收益。這會進壹步提高企業的投資價值，吸引風險投資進入，實現企業、市場與投資者的良性互動。隨著比特幣相關人群的不斷擴張，比特幣系統開放和易於創新的優勢會進壹步發揮，將有更多的商業模式推進整個商業生態的拓展。這些商業模式將會使比特幣系統的巨大經濟紅利逐步變成微觀企業和個人的利潤和實惠，成為推動比特幣經濟發展的微觀動力。
            <br></br>5、科普、技術與設備的發展推進應用普及
            <br></br>比特幣知識的普及不足，以及持有和交易比特幣的安全便捷問題嚴重制約比特幣支持範圍和規模的擴大，這逐漸受到業內的普遍關註，許多企業和個人致力於解決這些問題。現在比特幣知識傳播的相關文章、論壇、書籍、視頻等內容快速積累，比特幣應用軟件日益豐富，解決安全便利使用比特幣問題的硬件設備（比如硬錢包Trezor、比太冷錢包、Bwallet、Hardbit、Case、Coolwallet等）也不斷出現。目前的科普和支付解決方案仍在探索階段。這些探索中，壹些是本身存在可預期的利潤的，比如科普網站、硬錢包等；壹些是由利益相關企業推動的。影響力較大的比特幣企業往往都會進行壹些科普和推廣活動；還有壹些是偏好理性與自由的誌願者自願進行的。在比特幣系統優勢和商業價值的保障下，這些探索是持續的，會不斷積累，逐漸在各個方面取得突破，持續推動比特幣應用的普及。
            <br></br>6、跨越規模門檻後各種障礙將不得不解決
            <br></br>隨著核心人群的擴大，儲值、投資、投機範圍和規模的擴張，商業模式的不斷創新，以及科普、應用和設備的發展，比特幣支付的應用範圍具有持續擴張的微觀動力。壹旦比特幣支付的規模跨越壹個門檻，這並不需要比特幣支付在總量上超過法幣，而是人們經濟生活的主要方面都能夠采用比特幣支付了。這時，比特幣支付的發展將進入壹個新的階段：能夠脫離法幣的制約，獨立完成定價、支付、儲值、結算和信用擴張等壹系列貨幣職能。這種情況下，比特幣支付優勢在微觀層面也能夠充分體現，個人使用比特幣支付比法幣成本更低、風險更小、更加便利，比特幣應用範圍將加速擴大。微觀經濟主體的廣泛使用將迫使制度和法律層面做出適應性調整；經濟學家和貨幣當局也不得不考慮用新的理論和政策應對比特幣體系中的宏觀調控和通縮問題；立法司法執法機構也會被推動應對新的貨幣體系帶來的新型犯罪，這跟歷史上出現的其他技術革命帶來的法律挑戰並無本質區別。
            <br></br>總而言之，比特幣作為貨幣系統相對於其他貨幣系統具有顯著優勢，其潛在的巨大經濟紅利將在其發展的不同時期以多種形式吸引微觀主體參與，並且參與者越多，潛在紅利就會越多地轉化成微觀主體的利潤和實惠，進壹步吸引更多的微觀主體參與。這樣的正反饋機制將使比特幣系統克服各種障礙，最終取代現有貨幣體系。
            <br></br>
            <br></br>★總結
            <br></br>比特幣是對貨幣體系的根本性變革，其支付優勢紮根於其貨幣本質的創新，主要體現在三個方面：壹是能夠節約各種成本；二是防止中心化組織的侵蝕和濫用；三是更有利於技術和制度創新。這些優勢從宏觀上形成巨大的經濟紅利，有望成為世界經濟的新的增長點。
            <br></br>在發展初期，比特幣系統相對於法幣的確面臨很大的發展障礙，在其價格持續下降的情況下，質疑其前景情有可原。但是，人們的理性預期、對自由的追求，以及通過技術創新和制度創新能力對經濟紅利的實現，仍然能夠持續推動比特幣的發展。即使在2014年以來的價格持續過程中，比特幣經濟體系仍然日益健壯。
            <br></br>有容乃大。歸根究底，比特幣作為支付系統的優勢在於，它是人類貨幣系統進化的結果，是人類知識的結晶。以往支付系統能夠做到的，它都能夠做到，而且做的更好，而它的更多優勢是其他系統做不到的。現在，重要的是如何盡快克服比特幣系統在發展初期面臨的障礙，使貨幣系統革新的經濟紅利盡快地惠及妳我。(Tips：本文於2015-07-28首發)
            <br></br>發布時，比特幣（BTC）的交易費用很低，但2016年7月後BTC未能及時擴容，滿足市場需求，出現區塊擁堵，交易費用上漲，交易體驗下降。壹些比特幣支持者分叉出了更大容量的比特幣現金（BCH），降低了交易費，改善了用戶體驗，延續了比特幣的世界貨幣路線。此文關於比特幣的表述，更適合於BCH，這也是壹些人宣稱“BCH才是真正的比特幣”的原因。

        </section>
    </article>



    <article>
        <title>納斯達克計劃10月上線加密貨幣交易 數字資產市場重大洗牌在即</title>
        <date>2018-04-28</date>
        <keyword>關 鍵 詞：納斯達克  數字貨幣 交易所格局改變</keyword>

        <thumbnail>./article/WechatIMG619.jpeg</thumbnail>
        <banner>./article/WechatIMG619.jpeg</banner>
        <sign1>來源：壹德-吳德銓 獵雲財經</sign1>
        <sign2></sign2>

        <section>
            導讀：獵雲財經從美國華爾街多個可靠信源獨家獲悉，納斯達克並非還停留在考慮成為數字貨幣交易所，而是已確定性即將成為首個拓展數字資產交易的全球主流證券交易所，時間點計劃在2018年10月份。
            <br></br>
            <br></br>納斯達克可能入局加密貨幣交易壹事，震動全球數字資產市場。
            <br></br>周五，比特幣大幅反彈，從最低8780美元壹度漲超9300美元。納斯達克是擁有47年歷史的全球第二大證券交易市場。
            <br></br>“毫無疑問，納斯達克將會考慮在未來成為壹個數字加密貨幣交易所。”美國當地時間4月25日，納斯達克CEO Adena Friedman在CNBC節目中表示。當日，納斯達克與加密貨幣交易所Gemini宣布技術合作計劃，後者將借助納斯達克的SMARTS市場監視技術，對全部數字資產交易進行監督，如比特幣/美元、以太幣/美元和比特幣/以太幣。這壹合作有助於納斯達克磨合監管技術在數字貨幣交易的運用。
            <br></br>4月27日，區塊鏈先鋒門戶“獵雲財經”從美國華爾街多個可靠信源獨家獲悉，納斯達克並非還停留在考慮成為數字貨幣交易所，而是已確定性即將成為首個拓展數字資產交易的全球主流證券交易所，時間點計劃在2018年10月份，如壹切順利，大約5個月後納斯達克將正式上線數字貨幣交易品種。獵雲財經獲悉，目前，納斯達克已完成多項準備工作，相關系統架構正在有條不紊地部署。
            <br></br>壹位資深業內人士就此對獵雲財經表示，納斯達克這壹重大動向將導致近期全球投資資金開始流向美國，美國將成為真正意義上的數字貨幣主宰市場。
            <br></br>
            <br></br>★數字貨幣市場：大象來了
            <br></br>對於數字資產大潮，納斯達克真的準備好了嗎？
            <br></br>
            <br></br>區塊鏈和數字資產領域資深人士、香港上市公司優派能源董事局主席、深圳市區塊鏈創投基金創始合夥人張利對獵雲財經表示，納斯達克入局數字資產交易可能性非常大，因為納斯達克代表美國證券市場高新科技板塊，對新技術趨勢的接受度非常高，改造、增加區塊鏈和數字資產相關交易板塊、區域都是有可能的。“他們的進度會非常快，美國人壹般不會先講再做，而是先做再講或者邊做邊講。”
            <br></br>就納所入局的可能性問題，業界預期高度壹致。
            <br></br>數字貨幣交易平臺CoinTiger CEO淩鳳琪（Frank Ling）對獵雲財經表示，納斯達克入局的可能性非常大，擁有很高市場地位的芝加哥商品交易所已率先進場，通過比特幣期貨交易取得對比特幣的定價權，奠定了大量金融機構進場配置的第壹步，現有的股票交易所也會為了滿足用戶的配置需求展開競爭
            <br></br>但是，納斯達克啟動數字貨幣交易仍然面臨諸多障礙，需要時間來面對。
            <br></br>淩鳳琪對獵雲財經表示，納斯達克還需要解決幾個方面問題：如立法層面的突破，如何將現有的數字貨幣納入SEC的監管，BTC 和各種ERC20 Token如何區別對待，如何分級？大量新出現的Token 如何管理？以什麽樣的方式引入到納斯達克？在立法和監管層面還存在很多空白地帶。另外，也需要對項目層面進行更嚴格監管，比如，是否強制要求所有的項目遵守Reg A（美國眾籌法案），對於美國以外其他地區的項目，如何引入？
            <br></br>“事實上，美國市場已經認可數字貨幣存在的價值，但是，美國國會聽證會還在辯論比特幣應該納入商品監管還是證券監管。”淩鳳琪說。
            <br></br>
            <br></br>★交易所格局或重新洗牌
            <br></br>納斯達克入局數字資產交易，被業界普遍解讀為利好。
            <br></br>壹方面，說明全球對於加密貨幣、數字資產的共識在增強、凝聚，數字資產在各國將逐漸得到認可和保護；另壹方面，納入傳統主流金融交易市場體系，將獲得更強的合規監管和穩定交易環境。
            <br></br>張利對獵雲財經表示，納斯達克上線數字資產交易將是偏利好的影響，以美國為代表的發達國家如果決定把數字資產交易納入主流市場，那壹定是從法律、市場層面都做了非常充足的準備，來加入數字資產大潮。“如果美國這壹政策動向被效仿，那麽，更多國家將開放數字資產交易牌照，這對全球數字資產市場有正向影響。”
            <br></br>海外壹位數字資產交易所董事長對獵雲財經表示，如果美國能在客戶KYC認證、交易所運營管理和風控管理體系等方面立出規範和標準，那麽，很多國家會以美國的標準為參照規範管理數字貨幣市場。那樣的話會是壹個積極信號，現有數字資產交易所將在更多國家和地區申請牌照。
            <br></br>那麽，納斯達克入局對現有數字貨幣交易所會造成致命沖擊嗎？
            <br></br>對此，淩鳳琪對獵雲財經表示，就像芝加哥商品交易所拿到比特幣定價權壹樣，納斯達克如果入局的話，對市場的影響很大，但是對現有數字貨幣交易所影響不會太大，不構成顯著競爭。因為用傳統的運營思路並不能解決數字資產交易的問題，現有的玩家成長速度飛快。“另外，也有基因的問題，看著股票交易和數字貨幣交易長得很像，其實骨子裏並不是壹類東西。如同銀行要去玩證券交易，玩得好的幾乎沒有。不是有錢就能玩得好，關鍵是利益結構能不能支撐平臺去做這個事。”
            <br></br>在技術層面，納斯達克也有壹些問題需要解決。淩鳳琪認為，數字交易平臺交易的是加密的虛擬商品，價格分別獨立撮合，可以自由充提。這壹點跟證券交易的技術架構有所不同，股票不存在提走的問題，都是集中撮合，主要是登記和結算。商品存在交割提取，會有流動性沖擊問題。
            <br></br>“納斯達克需要成為商品交割的倉庫，要重建整個交易體系。原來只是做憑證買賣，現在要做數字商品的交易和現金交割，其實蠻復雜的。現有數字貨幣交易所以法幣交易和幣幣交易為主，法幣交易主要在少數幾個單壹幣對，前提是交易所要有足夠的貨值準備。現貨市場的深度，決定了壹個交易平臺能不能做大。”他說。
            <br></br>淩鳳琪認為，納斯達克入局對於全行業的象征意義和激勵作用很大，但還需要做很多準備，會留給市場很多時間。今天，交易所的競爭主要是比流動性、交易機制、與大額交易者的互信程度等等。
            <br></br>“未來股票市場和數字資產交易會深度融合。本質上來說，股票市場和數字資產市場類似於國內股票A、B股的關系。股權更多體現的是控制權，Token未來更多體現的是使用權和收益權。股權未來也會用Token 的方式來表達。”淩鳳琪對獵雲財經表示。
            <br></br>無論如何，全球數壹數二的主流證券交易所入局，攜積累多年的信用、體系、客戶依賴的沈澱，必將在全球數字資產交易市場掀起軒然大波。
            <br></br>交易所格局重塑的可能性很大，是新舊沖突、強弱碾壓還是強強競爭，且拭目以待。

        </section>
    </article>


    <article>
        <title>央行數字研究所所長姚前：區塊鏈技術的特點和未來發展趨勢</title>
        <date>2018-04-27</date>
        <keyword>關 鍵 詞：區塊鏈 區塊鏈技術 加密貨幣體系</keyword>
        <thumbnail>./article/default.png</thumbnail>
        <banner>./article/default.png</banner>

        <sign1>本文來源：第壹財經財網  文章作者： 姚前</sign1>
        <sign2>(作者為中國人民銀行數字貨幣研究所所長)</sign2>

        <section>
            <br></br>區塊鏈是當今金融科技領域廣泛探討的熱門話題，近年來對這壹技術的關註和研究呈現了爆發式的增長態勢。壹些學者認為它是繼大型機、個人電腦、互聯網、移動互聯網之後計算範式的第五次顛覆式創新。區塊鏈有望像互聯網壹樣徹底重塑人類社會活動形態，並實現從目前的信息互聯網向價值互聯網的轉變。
            <br></br>壹、區塊鏈技術的概念、優勢與不足
            <br></br>區塊鏈技術是以比特幣為代表的數字加密貨幣體系的核心支撐技術。區塊鏈技術的核心優勢是不再需要壹個傳統的中心化機構，僅通過加密算法、共識機制、時間戳等技術手段，在分布式系統中實現了不依賴於某個信用中心的點對點交易、協調和協作，從而規避中心化機構普遍存在的數據安全，協同效率和風險控制等問題。
            <br></br>區塊鏈技術起源於2008年，狹義的區塊鏈技術是壹種按照時間順序將數據區塊以鏈條的方式組合成特定數據結構，並以密碼學方式保證的不可篡改和不可偽造的去中心化共享總賬，能夠安全存儲簡單的、有先後關系的、能在系統內驗證的數據。廣義的區塊鏈技術則是利用加密技術來驗證與存儲數據、利用分布式共識算法來新增和更新數據、利用運行在區塊鏈上的代碼，即智能合約，來保證業務邏輯的自動強制執行的壹種全新的多中心化基礎架構與分布式計算範式。
            <br></br>與傳統技術對比，區塊鏈具有以下四個方面的優勢：
            <br></br>壹是難以篡改，更加安全。在傳統信息系統的安全方案中，安全依賴於層層設防的訪問控制。通過區塊鏈技術，記錄交易的數據庫任何人都可以訪問，但由於巧妙的設計並輔以密碼學和共識機制，區塊鏈的數據記錄方式使得修改某壹數據需要變更所有的後續數據記錄，難度極大。實踐證明，這樣壹個數據庫可以確保市值達千億美金的比特幣，在全球黑客的攻擊下，運轉穩定。
            <br></br>二是異構多活，可靠性強。區塊鏈每個系統參與方都是壹個異地多活節點，是天生的多活系統。如果某個節點遇到網絡問題、硬件故障、軟件錯誤或者被黑客控制，均不會影響系統以及其他參與節點。區塊鏈中的節點通過點對點的通信協議進行交互，在保證通信協議壹致的情況下不同節點可由不同開發者使用不同的編程語言、不同版本的全節點來處理交易。由此構成的軟件異構環境確保了即便某個版本的軟件出現問題，區塊鏈的整體網絡不會受到影響，這也是其高可用的基石所在。
            <br></br>三是具備智能合約，自動執行。智能合約具有透明可信、自動執行、強制履約的優點。盡管如此，自尼克·薩博1993年提出以來，智能合約始終停留在理念層面。重要原因在於，長久以來沒有支持可信代碼運行的環境，無法實現自動強制執行。而區塊鏈第壹次讓智能合約的構想成為現實。
            <br></br>四是網狀直接協作機制，更加透明。區塊鏈提供了不同於傳統的方法，以對等的方式把參與方連接起來，由參與方共同維護壹個系統，參與方職責明確，無需向第三方機構讓渡權利，有利於各方更好的開展協作。作為信任機器，區塊鏈有望成為低成本、高效率的壹種全新的協作模式，形成更大範圍、更低成本的新協同機制。
            <br></br>雖然區塊鏈有上述優點，也很好地達到了比特幣的預定設計目標，支撐了比特幣系統的正常運行。但也正因為區塊鏈技術早期主要是服務於比特幣，在某些方面有著明顯的短板和不足。
            <br></br>壹是性能和擴展性不能滿足要求，從目前的情況來看，區塊鏈的性能問題主要表現為吞吐量及存儲帶寬遠不能滿足整個社會的支付需求。同時，比特幣隨著時間的推移，累積的交易數據越來越大，對於普通電腦的存儲來說，這是個不小的負擔。如果只是簡單提高區塊大小來提高吞吐量，比特幣很快就會變成只有少數幾個大公司能夠運行的系統，有違去中心化的設計初衷。在比特幣、以太坊等公有鏈系統中，上述矛盾是系統設計時面臨的最大挑戰。
            <br></br>在聯盟鏈中，因為參與記賬的節點可選可控，最弱節點的能力上限不會太低，並且可以通過資源投入獲得改善，再針對性地替換掉共識算法等組件最終獲得性能的全方位提升。但作為智能合約基礎支撐的聯盟鏈另有考驗：智能合約運行時會互相調用並讀寫區塊數據，因此交易的處理時序特別重要，如果只能逐筆進行，這會嚴重制約節點的處理能力。
            <br></br>二是數據隱私和訪問控制有待改進。現有公有鏈中，各參與方都能夠獲得完整數據備份，所有數據對於參與方來講是透明的，無法使參與方僅獲取特定信息。比特幣通過隔斷交易地址和地址持有人真實身份的關聯，達到匿名效果。所以雖然能夠看到每壹筆轉賬記錄的發送方和接受方的地址，但無法對應到現實世界中的具體某個人。對於比特幣而言，這樣的解決方案也許夠用。但如果區塊鏈需要承載更多的業務，比如登記實名資產，又或者通過智能合約實現具體的借款合同，這些合同信息如何保存在區塊鏈上，驗證節點在不知曉具體合同信息的情況下如何執行合同等等，目前業內尚未有成熟方案。而這些問題在傳統信息系統中並不存在。
            <br></br>三是治理機制有待完善。公有鏈社區摸索出了“硬分叉”和“軟分叉”等升級機制，但遺留問題有待觀察。由於公有鏈不能“關停”，其錯誤修復也異常棘手，壹旦出現問題，尤其是安全漏洞，將非常致命。
            <br></br>實際上，通過放松去中心化這個限制條件，很多問題能找到解決的方案。比如在聯盟鏈這樣的多中心系統中，通過關閉系統來升級區塊鏈底層，或者緊急幹預，回滾數據等，必要時都是可用的手段，這些手段有助於控制風險、糾正錯誤。而對於常規代碼升級，通過分離代碼和數據，結合多層智能合約結構，實現可控的智能合約更替。
            <br></br>互聯網近年來的迅猛發展及其與物理世界的深度藕合與強力反饋, 已經根本性地改變了現代社會的生產、生活與管理決策模式。可以預見的是，未來在中心化和去中心化這兩個極點之間，將會存在壹個新的領域，各種區塊鏈系統擁有不同的非中心化程度，以滿足不同場景的特定需求。
            <br></br>二、區塊鏈技術最新的理論和實踐進展
            <br></br>隨著社區的繁榮，研究的深入，不同應用蓬勃發展，對於區塊鏈技術的局限有了更深刻的認識，在此基礎上，針對區塊鏈的壹些不足提出了很多解決方案，主要集中在共識機制，性能，隱私和安全，治理機制和跨鏈技術等方面。
            <br></br>首先來看共識機制。共識是各方對某種陳述達成壹致的過程或結果。在博弈論中，每個人都知道的信息稱為共有知識，僅是共同知識的壹個層次。共同知識還要求每個人都知道別人也知道的信息，以至每個人都知道其他人知道，並且相互認同。以安徒生童話《皇帝的新裝》為例，在小孩戳破真相之前，每個人都知道皇帝是裸著的。但這是共有知識，不是共同知識。
            <br></br>區塊鏈技術通過信息廣播，交易簽名，投票表決的方式，可以巧妙地將共有知識轉化為高階的共同知識。其中，節點簽名並廣播起到了讓其他人知道我知道並認可該區塊，從而達成共識獲得共同知識的作用。在比特幣中，其規則“最長鏈是全網的有效鏈”即是壹種共同知識，礦工作為經濟理性人使用該共同知識來支持高階信念，對其他礦工的決策進行猜測，最終形成納什均衡。
            <br></br>有後繼研究認為，中本聰原始論文中51%的安全算力假設是有問題的。自私挖礦策略的存在使得比特幣的理論安全閾值下降。自私挖礦簡單說就是，挖到塊後不發布，繼續挖，如果挖到第二個塊，這時再發布出來。如果在挖第二個塊的過程中，有別人挖出的其他塊被廣播出來，則立刻廣播自己之前挖到的塊。經過理論測算，如果壹個礦工有1/3的算力，則自私挖礦是有利於自己的。因此，基於掌握的算力份額大小，大小礦工的影響力是不同的，需要用新的計算模型求解博弈均衡點。
            <br></br>分布式系統的共識算法研究由來以久，上世紀80年代就開始研究，Lamport提出的Paxos以及後來在此基礎上發展出的各種BFT拜占庭容錯算法皆屬此類，其核心在於通過節點投票達成分布式系統的狀態壹致性。比特幣另辟蹊徑，在技術之外疊加經濟激勵，以共識機制保證系統狀態的全局壹致。
            <br></br>古典共識機制的問題在於，壹旦參與投票節點數量增加後，其共識效率會大幅下降以至於無法使用；中本聰共識機制的問題在於浪費大量能源以及交易確認時間長。
            <br></br>康奈爾和麻省理工的研究員提出了將中本聰共識和BFT類共識進行有機結合的混合共識方案，是壹個新的突破方向，有可能兼具兩者優點，避免各自缺點。目前這方面的研究還在持續進行中。
            <br></br>技術改進的第二個方面是在隱私和安全方面。在公有鏈中，需要對交易數據、地址、身份等敏感信息進行保護，同時又能讓記賬節點驗證交易的合法性；對於聯盟鏈，在構建隱私保護方案的同時，需考慮可監管性/授權追蹤。可以通過采用高效的零知識證明、承諾、證據不可區分等密碼學原語與方案來實現交易身份及內容隱私保護；基於環簽名、群簽名等密碼學方案的隱私保護機制、基於分級證書機制的隱私保護機制也是可選方案；也可通過采用高效的同態加密方案或安全多方計算方案來實現交易內容的隱私保護；還可采用混幣機制實現簡單的隱私保護。
            <br></br>以太坊自正式運轉後發生多次安全事故，其中最大的壹次是TheDAO被黑事件。TheDAO是壹個由程序代碼管理的自治的風險投資基金，共募集了1200萬ETH。黑客利用TheDAO智能合約的安全漏洞，從合約管理的ETH中劃走360萬個ETH。最終以太坊基金會不得不進行分叉以解決該問題。因為社區對分叉的處置手段有不同意見，此次事件後出現了ETH和ETC兩種以太坊的區塊鏈，堅持私產不可以任何理由剝奪的人群選擇留在了ETC。
            <br></br>TheDAO事件折射出兩個問題：壹是智能合約尤其是公有鏈的智能合約的安全問題非常重要，出現漏洞或錯誤後，無法像中心化系統那樣通過關閉系統，集中升級的辦法進行修復。而智能合約往往直接管理資金，壹旦出現漏洞會直接導致經濟損失，因此需要更強的安全措施。目前在這方面的研究熱點是把以往應用在芯片設計或者軍事控制系統上的形式化驗證的方法，應用到智能合約上，以數學證明的方式盡可能避免人為錯誤。
            <br></br>TheDAO事件還折射出另外壹個問題，即現有區塊鏈缺乏壹套完善的治理機制，當社區面臨重大決策事件時，如何讓社區參與進來，以某種機制形成社區意見，最終在區塊鏈上表達出來。這些決策可能是不同的技術升級提案，也可能是TheDAO這樣的突發事件處理，或者是該區塊鏈某些基礎規則的調整。如果缺乏治理機制，只能通過軟分叉或者硬分叉解決問題，最終將導致混亂和分裂。
            <br></br>最近比較有趣的壹個趨勢是，代幣持有者投票的鏈上治理機制再度作為多目標決策機制興起。代幣持有者的投票有時會用來決定運行網絡的超級節點由誰操作，如 EOS、NEO、Lisk 等系統中的委任權益證明（DPOS）機制；有時用來對協議參數進行表決，比如（如以太坊的 Gas 上限）；有時用來進行表決或直接實行批量協議升級，如Tezos。在這些例子，投票都是自動進行的，也就是說，協議本身包含了更改驗證程序集或更新其自身規則所需的壹切邏輯，而且是根據投票結果來自動進行。
            <br></br>鏈上治理通常被認為具有以下幾大主要優勢。首先，與比特幣所倡導的高度保守的理念不同，它可以迅速發展並接受必要的技術改進。其次，通過建立壹個明確的去中心化框架，可以避免非正式治理上的已知缺陷，人們覺得非正式治理太不穩定，又容易出現鏈分裂，或是變得在事實上過於中心化。最後，鏈上治理有利於確保流程的貫徹執行，從而提高協調性和公平性，也允許更快的決策。
            <br></br>但代幣投票機制飽受詬病的壹點是，無論這些機制在何處嘗試，其投票者參與度會往往很低。投票參與度低引發了兩個問題。首先，投票要取得合法性認可比較困難，因為它只反映了少部分人的意見。其次，僅持有壹小部分代幣的攻擊者就能夠左右投票。
            <br></br>此外，有些人認為，鏈上治理存在風險，因為元系統壹旦確定就難以再改變。正如直接寫入的代碼壹樣，壹旦有缺陷，就會更快也更容易地被利用。同時，鏈上治理讓普通節點運營者對治理的參與變得毫無必要。這使得普通節點運營者無需做任何決定，而只是遵循鏈上流程所做出的決策。那麽當出現財閥式的少數人鏈上治理時，普通用戶利益將會被不相容，有悖公有鏈的價值觀。區塊鏈屬於公眾，為了公共利益服務。它不是為了讓加密貨幣大戶變得更加富有。區塊鏈並不應該由誰來占有，更不用說壹小部分超級富豪了。因此，有人反對鏈上治理。
            <br></br>總體看，關於鏈上治理機制，仍處於爭議和探索的過程中，尚未有統壹的意見，需要我們進壹步關註和研究。
            <br></br>最後談談跨鏈技術。跨鏈技術可以理解為連接各區塊鏈的橋梁，滿足不同區塊鏈間的資產流轉、信息互通、應用協同。當下區塊鏈技術紛繁蕪雜，各成壹派，彼此之間還無法進行價值和數據的交換。隨著行業發展，鏈與鏈之間的互操作越來越重要。如果跨鏈沒有解決，各大區塊鏈都將會是孤島，必定會降低區塊鏈社區的活力，從而限制整個區塊鏈網絡和生態系統的發展。
            <br></br>跨鏈技術可以應用於跨鏈資產轉移、跨鏈原子交易、跨鏈數據共享、跨鏈合約執行以及去中心化交易所等廣泛場景，目前有三種技術模式：
            <br></br>壹是公證人機制（Notary schemes）。這是中心化或基於多重簽名的見證人模式，主要特點是不關註所跨鏈的結構和共識特性，而是引入壹個可信的第三方充當公證人，作為跨鏈操作的中介。代表性方案是Interledger。
            <br></br>二是側鏈/中繼（Sidechains/ Relays）。側鏈是壹種錨定原鏈的鏈結構，但並不是原鏈的分叉，而是從原鏈的數據流上提取特定的信息，組成壹種新的鏈結構，而中繼則是跨鏈信息交互和傳遞的渠道。不論是側鏈還是中繼，作用都是從原鏈采集數據，扮演著listener的角色。側鏈和原鏈不能直接驗證對方塊的狀態，因為這樣會形成循環，但相互只包含輕節點是可行的，相應的驗證邏輯可由鏈協議本身或應用合約實現。壹般來說，主鏈不知道側鏈的存在，而側鏈必須要知道主鏈的存在。代表性方案是BTC relay 、RootStock、Polkadot等。
            <br></br>三是哈希鎖定（Hash-locking）技術。它在不同鏈之間設定相互操作的觸發器，通常是個待披露明文的隨機數的哈希值。哈希值相當於轉賬暗語，只有拿到這暗語的人，才能獲得款項。同時，它還構造了兩個退款（Redeem）合約，這兩個合約需要雙重簽名且有時間期限，對方簽名，自己未簽名，當自己簽名時，資產退回原處。其中壹個關鍵技術設計是，制造轉賬哈希暗語的人的退款合約，在時間期限上要長於另外壹個人，由此可保護他的權益。代表性方案是比特幣閃電網絡。
            <br></br>值得壹提的是，跨鏈技術也得到了壹些中央銀行的重視。比如日本央行和歐洲央行合作的Stella央行數字貨幣試驗項目在第二期就著重研究了單鏈和跨鏈的解決方案。
            <br></br>三、總結
            <br></br>區塊鏈技術的進展，還有很多方面可以展開闡述，鑒於時間的關系，我就做壹個簡要的匯報，不當之處，敬請大家批評指正。應該說目前監管者面臨的任務也並不輕松，面對不斷演進的區塊鏈技術，還需要同步考慮相應的法律法規和技術標準，以加強監管，防範風險。
            <br></br>總結來說，區塊鏈是壹種可能成為未來金融基礎設施的新興技術，對其進行深入研究是我國金融科技工作的應有之義。區塊鏈技術有優點，也有缺點，仍在不斷發展演進中。目前看，區塊鏈若要實現真正落地，支撐實際業務，在技術層面仍需大量改進工作。
            <br></br>在剛剛召開的全國網絡和信息化工作會議上，習近平總書記做了非常重要的講話，他指出：“核心技術是國之重器，要下定決心保持恒心，找準重心，加速推動信息領域核心技術的突破，要抓產業體系建設，在技術產業政策上共同發力，要遵循技術發展規律做好體系化技術布局，優中選優、重點突破”。習總書記的講話可謂是語重心長，我們應該清醒意識到，區塊鏈應用在我國是走過彎路的，所以易綱行長也指出要發揮區塊鏈技術的正能量和更好的服務於實體經濟。我們必須認真貫徹落實習總書記的重要講話精神，在核心關鍵技術上下功夫，不受制於人，同時要促進區塊鏈技術整個市場和生態環境的健康發展。

        </section>
    </article>


    <article>
        <title>回顧|手握比特幣的妳除了炒作，還能幹什麽？</title>
        <date>2018-04-18</date>
        <thumbnail>./article/WechatIMG100.jpeg</thumbnail>
        <banner>./article/WechatIMG100.jpeg</banner>
        <keyword>關 鍵 詞：科技 創新 創業</keyword>
        <sign1>本文來源：耶魯北京中心</sign1>
        <sign2></sign2>

        <section>
            <br></br>摘要：“耶魯區塊鏈論壇：解讀區塊鏈，“錢”途在何方？”在耶魯北京中心舉辦。
            <br></br>由耶魯北京校友會和耶魯北京中心聯合主辦的《耶魯區塊鏈論壇：解讀區塊鏈，“錢”途在何方？》在上周舉行。活動發布後，我們收到了超過200人的報名申請，當天的直播共計14萬人觀看，可見“區塊鏈”這個話題今年嗖嗖飆升的熱度。
            <br></br>
            <br></br>我們為不能抵達現場和沒有收看直播的妳貼心地準備了這篇回顧。要想富，除了修路，也可以搞清區塊鏈到底是幹什麽的，請看區塊鏈的精讀版。
            <br></br>
            <br></br>★耶魯大學計算機科學碩士蔡良濱：區塊鏈產生的背後根源是什麽？
            <br></br>★北京幣盈科技創始人，原獵豹移動高級副總裁陳勇：哈耶克曾提出“貨幣的非國家化”，希望通過非國家化的貨幣主權去解決這個問題。而與此同時，自由主義者也在不斷做實驗，直到2009年中本聰通過比特幣的方式成功實現，打通了平行世界，開始重新構建在互聯網之外的商業文明。
            <br></br>有些人擔心比特幣會被外在勢力幹掉。我壹開始也誤以為比特幣的內核是價值投資，但是慢慢我才認識到，其真正的內核是壹群自由主義者基於數學的信仰。壹旦建立起這樣的認知，就知道比特幣很難被幹掉。
            <br></br>七分管理，三分技術。區塊鏈會產生非常多的安全問題。當數字資產集中化之後，安全防範問題不僅是技術上的，更重要的在於管理。在區塊鏈世界裏，用戶是技術早期催生起來的，用戶體驗並不是很好。但轉賬難以避免，而區塊鏈世界對於安全的重視度遠遠不夠。
            <br></br>
            <br></br>★蔡良濱：李鳴主任負責中國區塊鏈技術標準的制定，這是壹項非常重的任務。中國在區塊鏈技術規範化、標準化的道路上還有多遠的路要走？
            <br></br>★中國電子技術標準化研究院區塊鏈研究室主任李鳴：從比特幣到以太網，解決的是鏈上有價值的資產交易或交換。現在更多的應用是線上、線下相互結合的，未來需要和大數據、雲計算等相關技術集成應用，才能發揮區塊鏈的價值。
            <br></br>面向應用，需要解決兩方面問題：大家都想拿這個平臺去顛覆世界，可無論區塊鏈是什麽，壹定要解決問題，首先要了解這個行業，相關方都有誰，再考慮去顛覆的問題，比如，未來的幣是否要有稅？用幣怎麽交稅？這可不是小問題，它將改變整個金融形態；第二是要工程化，最近我們在思考實施指南的標準，這很難寫，比如怎麽打通上百個系統還是都換成區塊鏈分布。我們標準化的工作是要思考怎麽解決問題，讓更多人受益，並且以標準化促進產業化。
            <br></br>
            <br></br>★蔡良濱：看過那麽多優質的互聯網企業和區塊鏈企業，您是如何判斷壹家互聯網企業和區塊鏈企業的標準有哪些本質上的不同？
            <br></br>★火幣網區塊鏈研究院院長袁煜明：區塊鏈和互聯網企業的評判標準不同主要在於三個方面：壹是區塊鏈對於底層的技術要求較高，決定未來前景，而這點在互聯網中並不關鍵；二是相對於互聯網，區塊鏈對於初始系統的體系設計要求更高；三是在創建初期不能說創始人不重要，但運行壹段時間之後，區塊鏈更看重的是社區的凝聚力和團結性。但互聯網行業是看創始人投的，人才是根本。所以區塊鏈的用戶既是用戶，也是投資者，還是廣告渠道，把社區建設好是整個項目的重中之重。
            <br></br>
            <br></br>★蔡良濱：如何評估區塊鏈最大的價值？如何判斷壹家企業是區塊鏈技術企業，而不是偽區塊鏈概念的企業？
            <br></br>★比特財富網聯合創始人賈紅羽：個人認為是開放和平等。區塊鏈本身不是技術的創新，而是壹種商業模式的創新。有人說是價值傳輸，我覺得是價值對等。妳對社區有貢獻，社區就會回報妳。
            <br></br>現在的確有很多項目在講概念。但是行不行不是我說了算。早期，區塊鏈項目人是非常重要的，創始團隊也非常重要。但後期社區更重要。
            <br></br>很多創業項目方對區塊鏈沒有正確的認識，做的到底是區塊鏈還是產品？所以應該關註區塊鏈本身的商業邏輯，關註區塊鏈能解決什麽問題，而不是為了創造問題而解決問題。
            <br></br>
            <br></br>★蔡良濱：BAT從未高調宣稱要大舉進入區塊鏈。您認為BAT未來會不會進場？創業公司該如何提前布局？
            <br></br>★星雲鏈小蟻創始人，原螞蟻金服區塊鏈平臺部負責人徐義吉：區塊鏈就是數據的確權。不要問區塊鏈能為妳做什麽，而要問妳能為區塊鏈做什麽。創建第壹個區塊鏈項目小蟻的時候，沒人為我們投資。現在的回報接近3萬倍，不可能被復制。千萬不要人雲亦雲，而是要找到自己找到自己所堅信的立足點。
            <br></br>當行業已經逐漸發展為產業，我們發現了區塊鏈中的三大問題：價值尺度的缺失，鏈與鏈的價值交互如何解決；系統可升級自凈化；區塊鏈激勵機制的探索。
            <br></br>BAT是做不了區塊鏈的，或者說，大的互聯網公司是做不了區塊鏈的，因為自上而下的結構讓他們很難自己革自己的命。區塊鏈是去中心化的，需要把現在的業務模式打破重構。真正的區塊鏈是自下而上，以社群為基礎的。但BAT搞的區塊鏈本質上是聯盟鏈，不是真正意義上的區塊鏈體系。所以，BAT享受不了創新的紅利、監管的紅利。如果說所有企業都有自己的生命周期，未來壹定是給有視野、建設性和使命感的創新技術和團隊。
            <br></br>互聯網解決的是數據的連接，而區塊鏈解決的是數據的確權。壹定能達到互聯網的規模，未來區塊鏈的世界會足夠大，也足夠精彩，在區塊鏈世界裏才能找到真正意義上的創新和突破。
            <br></br>
        </section>
    </article>






</root>