<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<root>

    <article>
        <title>工行原行长杨凯生：营造区块链金融研究健康氛围</title>
        <date>2018-05-02</date>
        <keyword>关 键 词：区块链 区块链金融</keyword>
        <thumbnail>./article/default.png</thumbnail>
        <banner>./article/default.png</banner>

        <sign1>本文来源： 金融论坛 文章作者： 杨凯生</sign1>
        <sign2>作者杨凯生系中国工商银行原行长、清华大学经管学院区块链金融研究中心联席理事长</sign2>

        <section>
            4月26日，为推动区块链在金融领域的研究工作，清华大学经济管理学院成立区块链金融研究中心。该研究中心将加速区块链在商业领域的普及应用，促进科研创新与区块链应用落地相结合。工商银行原行长杨凯生出任该研究中心的联席理事长。
            <br></br>
            <br></br>以下为杨凯生在清华大学经管学院区块链金融研究中心成立仪式上的讲话全文。
            <br></br>很高兴来参加今天的这个论坛以及清华大学经济管理学院区块链金融研究中心的成立仪式。
            <br></br>当然，坦率地说我是长期从事银行工作的，对区块链知之不多，甚至可以说知之甚少。那我为什么要来参加这个论坛，并且还答应试着日后在清华经济管理学院的区块链金融研究中心挂个名呢？这倒不是为了赶时髦，主要是想能及时了解这个领域的发展情形，能争取到更多的学习机会。就像人民大学吴晓求副校长说的，对于区块链究竟是个什么东西，几年了我也没真正搞明白。
            <br></br>我们都知道清华大学具有雄厚的理工科研力量，清华经管学院又是著名的培养经济金融研究人才、从业人才的基地，在清华大学、在经管学院组建这个区块链金融研究中心是具备条件，是具有优势的。我很希望我也完全相信经管学院的区块链金融研究中心在这方面能发挥应有的作用。
            <br></br>区块链是近年发展起来的一项新兴技术，正因为其新，所以有许多问题是确实需要进一步深入研究和努力回答的。例如有人经常在说到区块链发展的意义时，谈到它的一个优势就是效率高、成本低，那就需要说清楚区块链点对点之间的交易记账速度究竟是快了还是慢了？比特币每秒7笔、8笔、10笔的记账速度，也许是目前任何银行所无法想象的，也是广大客户所难以接受的。尤其是如果真的搞了所谓的需要全网播报的项目，大量的外挂计算设备的介入和共同运行，那究竟是提高效率还是造成了更多的无谓的能源消耗甚至环境破坏？在区块链系统中产生的那些虚拟代币要想真正实现财富效应，就必须和现实生活中的法定货币能够兑换才行，那就需要把法定货币通过外挂的系统与区块链系统实现技术上的联接，否则兑换就无法进行，由此带来的成本将是多少也需要搞清楚才行。
            <br></br>人们还常说区块链技术的另一个进步意义是去中心化，有的人还把它和人类社会的民主、自由等发展要求联系起来了。那区块链本质上是不是真的无中心的、去中心的？如果暂且先不讨论区块链究竟是不是真的无中心，就说这种寄希望于通过一种技术手段，就能实现人类社会制度变革的想法是不是有些简单了？作为任何一个国家的政府，作为任何一个国家的监管机构会不会、能不能、该不该在所谓的自发形成的这种既虚拟但又实际存在的区块链组织面前放弃社会管理职能和金融监管职能呢？人们现在对虚拟货币可能在洗钱、恐怖活动融资、毒品交易活动中所起作用的担心和疑虑是不是完全就是多余的呢？
            <br></br>很高兴来参加今天的这个论坛以及清华大学经济管理学院区块链金融研究中心的成立仪式。
            <br></br>当然，坦率地说我是长期从事银行工作的，对区块链知之不多，甚至可以说知之甚少。那我为什么要来参加这个论坛，并且还答应试着日后在清华经济管理学院的区块链金融研究中心挂个名呢？这倒不是为了赶时髦，主要是想能及时了解这个领域的发展情形，能争取到更多的学习机会。就像人民大学吴晓求副校长说的，对于区块链究竟是个什么东西，几年了我也没真正搞明白。
            <br></br>我们都知道清华大学具有雄厚的理工科研力量，清华经管学院又是著名的培养经济金融研究人才、从业人才的基地，在清华大学、在经管学院组建这个区块链金融研究中心是具备条件，是具有优势的。我很希望我也完全相信经管学院的区块链金融研究中心在这方面能发挥应有的作用。
            <br></br>区块链是近年发展起来的一项新兴技术，正因为其新，所以有许多问题是确实需要进一步深入研究和努力回答的。例如有人经常在说到区块链发展的意义时，谈到它的一个优势就是效率高、成本低，那就需要说清楚区块链点对点之间的交易记账速度究竟是快了还是慢了？比特币每秒7笔、8笔、10笔的记账速度，也许是目前任何银行所无法想象的，也是广大客户所难以接受的。尤其是如果真的搞了所谓的需要全网播报的项目，大量的外挂计算设备的介入和共同运行，那究竟是提高效率还是造成了更多的无谓的能源消耗甚至环境破坏？在区块链系统中产生的那些虚拟代币要想真正实现财富效应，就必须和现实生活中的法定货币能够兑换才行，那就需要把法定货币通过外挂的系统与区块链系统实现技术上的联接，否则兑换就无法进行，由此带来的成本将是多少也需要搞清楚才行。
            <br></br>人们还常说区块链技术的另一个进步意义是去中心化，有的人还把它和人类社会的民主、自由等发展要求联系起来了。那区块链本质上是不是真的无中心的、去中心的？如果暂且先不讨论区块链究竟是不是真的无中心，就说这种寄希望于通过一种技术手段，就能实现人类社会制度变革的想法是不是有些简单了？作为任何一个国家的政府，作为任何一个国家的监管机构会不会、能不能、该不该在所谓的自发形成的这种既虚拟但又实际存在的区块链组织面前放弃社会管理职能和金融监管职能呢？人们现在对虚拟货币可能在洗钱、恐怖活动融资、毒品交易活动中所起作用的担心和疑虑是不是完全就是多余的呢？
        </section>
    </article>



    <article>
        <title>比特币支付优势在哪？</title>
        <date>2018-04-30</date>

        <thumbnail>./article/default.png</thumbnail>
        <banner>./article/default.png</banner>

        <sign1>本文来源：链得得APP『得得专栏』     作者：刘昌用</sign1>
        <sign2>作者简介：北京大学经济学博士，ChainVC合伙人，区块链创业营负责人，区块链资深科普学者，BCH早期推动者，中国软件协会区块链创业学院创业导师，YEX、MTC、印链、才链、豆匣等区块链项目顾问</sign2>

        <section>
            成为一个更好的支付系统，是比特币系统产生，并且一度价格飙涨的根本动力。但在2013年底至2014年初的投资投机热潮过后，比特币价格一路下跌，不断突破信仰者的心理底线。许多圈内人也开始怀疑，比特币真的是更好的支付系统吗？随着支付宝、Apple pay、微信支付、P2P金融的兴起，有人断言，法币支付仍有巨大前景，比特币支付并无优势。如果比特币支付确无优势，它将没有存在的必要，如果对比特币心存希望，就必须回答：比特币支付优势何在？
            <br></br>
            <br></br>★贵金属货币、法币与比特币的性质
            <br></br>支付是货币的基本职能，一个支付系统的优越性根本上取决于其作为货币的性质。从原始的贝壳货币到现在的法币系统，货币已经发展成为一个复杂的系统，不仅仅是拿在手里的钞票，而是连央行都掌控不了的一系列经济活动。比较不同货币的支付优势，首先需要比较各种货币的本质区别。
            <br></br>所谓本质，就是一种货币之所以成为货币的根本，也就是别人凭什么愿意用有价值的东西换你手中所谓的货币。贝壳、小麦、黄金、白银成为货币，首先在于它作为货币之前就有某种用途且稀少，即有价值。这种价值得到广泛认同，因而接受的人确信它能够换来自己需要的其他东西。人们在交换中发现黄金白银的自然属性比其他商品更方便储存、运输、分割、计量，逐渐形成以黄金白银作为货币的共识。也就是说，贵金属货币的本质在于它的由自然属性支撑的、被社会广泛认同的既有价值。
            <br></br>铸币代表的价值超出了其贵金属的含量所具有的价值，是因为里面包含了人们对铸币者或发行者的信任。而纸币作为货币，在其仍然代表贵金属，并可随时兑换贵金属的时候，其价值源于贵金属，但当它与贵金属脱钩后，就完全失去了自然属性支撑的社会价值，其基础完全是对发行者的信任。人们为什么会信任发行者？最初在于发行者长期积累的信誉和看得见的资产保障，这是私人纸币。随着国家成为唯一的发行者，国家权力成了纸币的基础，因为一些人信任政府，剩下的人畏惧政府。这样的纸币被称为法币，其本质是国家权力，即使其形式从纸币拓展到记账货币和电子货币，本质都没有改变。
            <br></br>比特币本质上是一种人造的公众货币。实际上，从铸币开始，货币就有了人造的痕迹。到了当今法币，只剩下了一点点纸的自然属性。而比特币则完全没有实物，其存在的基础完全建立在人类设计的四项技术和制度基础上：一是非对称加密技术，实现了简单安全的货币支配权；二是分布式共识验证机制，使系统不依赖于任何中心化权力组织；三是区块链技术，打造了不可更改的交易记录；四是工作量证明机制，保障诚实记帐。基于以上技术，比特币成为一种人人可参与，无人可龚断的人造公众货币系统。
            <br></br>
            <br></br>★比特币超越了黄金的自然限制和法币的权力弊病
            <br></br>从本质上看，比特币和法币都是人造货币，相对于黄金的优势在于摆脱了自然属性的限制，如储存、运输、分割、称量、检验、磨损等问题，能够大幅减少使用的麻烦或成本，提高经济效率。但是，法币依赖国家权力实现了对黄金的替代，在提高经济效率的同时，也付出了代价。
            <br></br>1、当权者可能借助货币职权谋取私利
            <br></br>任何政府权力的拥有者和执行者都是具体的人，都有私利。而货币影响广泛，可以有很多方式谋取私利，最直接的是货币增发。因此，货币是当权者必然要垄断的东西。正是由于这个原因，在早期的专制体制下，试图脱离金本位的金融尝试都以失败告终，因为权力没有节制。只有到了有效限制王权、实行权力制衡的民主体制下，货币才真正告别金本位并成功演化出现代法币体系。即使是民主体制，也只是遏制了货币当权者无所顾忌的谋私行为，而更加隐秘的谋私方式仍然存在，比如为了选举、政绩、关系人利益等滥用货币权力。所以，翻开历史，金本位结束之后的货币史就是一部旷日持久的通货膨胀史。
            <br></br>2、政府错误的货币决策会损害经济
            <br></br>在金本位下，货币的供求流通主要是由市场决定的，是个人根据自己的经济活动精明决策的产物，即使个人决策错误也不会产生大的影响。在法币系统下，货币脱离了实物基础，政府掌控货币供给，并能够有效地影响需求和流通，而政府的集中决策一旦发生错误，将会对整个经济产生系统性损害。而政府只是少数人的决策，无论从内在动力、能力水平，还是从掌握市场信息的程度而言，都不及市场分散决策的效果。因此，错误是不可避免的，只是大小、频率和纠正效率不同。权力越集中的政府，发生错误的频率越高、危害越大、纠正越困难。
            <br></br>由于现行法币系统将市场经济中至关重要的货币体系控制权置于政府手中，所以将央行视为市场经济中遗留的最后一个专制堡垒，似乎并不为过。也正因为这些弊端，著名的自由主义经济学家弗里德曼说：
            <br></br>“货币如此重要，以至于不能把它交给中央银行”。
            <br></br>比特币系统提出的目的之一，就是为了摆脱国家权力的控制。通过分布式验证机制、区块链技术、非对称加密技术和工作量证明机制成功建立了不依赖任何权力机构的公众货币体系，在消除了以上权力弊病的同时，保留了法币相对于黄金的主要优势。
            <br></br>
            <br></br>★比特币消除了法币的巨额制度实施成本和汇兑成本
            <br></br>法币系统不仅存在国家权力控制的弊端，还有相当大的运行成本，主要是制度实施成本和国际汇兑成本。而比特币则几乎完全消除了这些成本。
            <br></br>1、法币系统的实施和监督需要巨额制度成本
            <br></br>法币所依赖的是一种社会关系——国家权力所强制推行的一系列制度、程序和规范，比如，谁能发行新币、谁能记账、如何收付、如何对账、如何汇总数据等等。在每个环节上，都有许多自私个体的参与，必须设置充分的监督、制衡、复核等等机制来防止个人的谋私和错漏。正因为如此，实施法币功能的银行体系拥有各行业中最为严格、完备的操作规范和安全设施，以及大量经过优选的劳动力。这耗费了巨大的成本。比特币的技术创新使记账货币体系的各主要环节摆脱了对人际关系的依赖，节约了巨额制度成本。
            <br></br>2、不同国家发行的法币之间产生巨大的汇兑成本
            <br></br>国家的权力只在本国范围内具有最高的权威，因此不同国家有各自权力支撑的法币，比如人民币和美元。超出了本国的范围，一国当局就不能像在国内那样任性地控制货币了，要想扩大本国货币的国际影响就只能老老实实拼实力、攀交情、挣信誉。再加上货币发行和管理权本身具有巨大的利益，肥水不流外人田，各国基本上都有自己的法币。这样，涉及到跨国的经济活动就会产生货币的汇兑问题，增加了至少三种成本：
            <br></br>汇款和兑换成本。即资金从中国转移到美国，需要首先将人民币兑换成美元，然后进行汇款，这两个步骤都需要有多个专门机构提供服务，耗费资源，并收取费用，对社会和个人都产生成本。
            <br></br>汇率波动对经济的损害。各国货币的兑换比率受多种因素的影响，会不停地波动，对从事国际经济活动的实体而言产生了经营风险，比如预期盈利的生意可能因为汇率波动意外失败。而汇率波动刺激了外汇投机行为，虽然有助于减轻波动、增加外汇交易深度、提高流动性，但整个外汇交易体系本身也耗费了大量的社会资源，甚至于为了获利不惜违背行业价值所在，制造汇率波动，盘剥实体经济。
            <br></br>国家间货币冲突损害世界经济。由于一个政府可以自由地发行本国的法币，并且一定程度上在国际上流通，那么在国家之间为了取得竞争优势，就可以采取一些货币政策以损害他国的方式提高自身利益，甚至上升到货币战争。这不是零和博弈，而是负和博弈，短期可能对本国有利，但也会招致报复，导致两败俱伤。并且，这些政策加大了汇率波动风险，搅乱市场秩序，总体上损害世界经济。
            <br></br>比特币超越了国家权力，没有物理介质，甚至无需携带。只要你知道自己的私钥，比特币就会跟随你到世界各地，在接受比特币的商铺自由的支付。没有汇款成本、没有兑换成本、没有汇率波动、不受金融大鳄盘剥，也不再是国家冲突中可供一国任意驱使的武器。
            <br></br>
            <br></br>★比特币能以更低代价实现信用扩张
            <br></br>在记账货币系统中，通过货币的借贷活动，能够使市场上的货币供应量成倍地增长，比如甲将100万纸币存入银行，其账户增加100万可以记账支付，而银行将其中80万纸币借给乙，乙就有了80万用于支付，市场上总的支付能力变成了180万，如果乙继续存银行，产生新贷款，还将不断增加货币供应。因此，现代货币体系中，市场上的货币供给大多数来自于商业银行的信用扩张。
            <br></br>比特币在区块链上记载的货币总量是既定的，不能人为增加，但这不能排除在区块链之外，人们之间基于信用借贷比特币。比如甲在某平台设立账户，存入1btc，那么他可以将这1btc支付给同样在该平台开户的乙，只需要平台记账即可，不需要在区块链上动用这1btc。此时，如果平台将这1btc借给丙，市场上实际用于支付的btc就增加了。这种扩张过程与法币类似，也加入了人际信任，增加了市场流动性，也使比特币供给能够根据货币需求的变化表现出一定的弹性，对经济总体上是有利的。
            <br></br>信用扩张可以看做比特币系统的延伸，这种延伸在比特币生态中加入了人际信任，从而使系统运行开始有了类似法币系统的制度成本。但是，由于比特币系统的技术优势，同样的信用扩张规模与深度下，所产生制度成本将远低于法币系统。
            <br></br>1、比特币的基础货币运行稳定透明
            <br></br>区块链上记载的比特币余额可以看做比特币信用扩张中的基础货币。按照分布式验证的规则，这个基础货币的规模、发行速度是固定的，甚至每一个币从哪里来，到哪里去，最终存在于哪个地址都是公开透明的。在此基础上进行的信用扩张就比法币的信用扩张具有更大的确定性和透明度。而法币系统在基础货币层次上就具有很大的不确定性和不透明性，受货币当局的主观意图控制，而且货币当局常常有意制造不确定性和不透明性，以摆脱微观主体的理性预期，使货币政策产生效果。根基的不稳定不透明自然会使得建立其上的信用扩张更加不确定和不透明。
            <br></br>2、比特币金融平台的信用状况更容易验证
            <br></br>信用扩张中，对信贷平台的信用状况验证是保障金融系统安全的重要环节，法币系统中建立了中央银行体系、高进入门槛和一系列严格的制度来保证金融系统的信用状况处于安全水平，成本高昂。比特币系统能够在不泄露私钥和用户个人信息的前提下实现信息的完全公开透明，这使得比特币金融平台可以不依赖第三方，而更加容易地证明其信用状况。最简单的方式是将比特币储备做一次交易，然后通过签名证明平台控制着收付地址的私钥。比特币技术的开放性还提供了更多验证信用的技术创新的可能性，比如100%准备金验证技术。这些是法币系统不能做到的。
            <br></br>3、比特币系统不会被信用扩张绑架
            <br></br>在法币系统中，由于信息不对称和系统根深蒂固的不确定性和不透明性，金融机构为了私利倾向于扩大信用扩张规模，以增加收益，这会增加金融风险。央行受信息不充分、预期能力有限和当权者乐见经济繁荣的影响，常常不能及时遏制风险的扩大。到了风险暴露的时候，经济中已经积累了大量濒临失败的商业活动，一旦有坏账导致金融机构破产，将引发信任危机，整个金融系统将产生连锁反应，将经济推入大萧条。此时，央行不得不动用其货币权力，大量增发货币，以对冲信用的紧缩。这些钱首先进入金融系统，然后才进入市场，在货币增发带来的通胀中，再分配效应再次补贴了金融系统。这样，金融体系用自己所犯的错误绑架了整个经济，获得了更大的利益，而损害的是整个经济。在比特币系统中，单个金融机构将通过技术手段自证其信用，也没有央行能够增发比特币，因此，这种金融绑架将不复存在。
            <br></br>总之，法币系统的信用扩张技术和制度，比特币系统都可以借鉴采用，并且成本更低，而反过来，比特币能够采用的很多技术在法币系统则不可行，这是比特币的巨大优势。
            <br></br>
            <br></br>★比特币支付具有先天的技术优势和拓展空间
            <br></br>比特币相对于法币的优势更直接地体现在支付技术层面上。与信用扩张层面相同，法币体系的支付技术比特币均可以采用，而比特币支付的许多技术则是法币无法实现的。
            <br></br>1、比特币可以采用法币既有的各种支付技术
            <br></br>法币系统主要的支付手段包括纸币、银行记账、借记卡、信用卡等。近年来随着互联网经济的快速发展，又出现了电子银行、支付宝、微信支付、Applepay等等。所有这些支付技术均可以移植到比特币系统之上。可以发行比特币抵押的纸币、银行卡等；从技术上看，在电子银行、支付宝、微信支付、Applepay等支付方式中，用比特币取代法币并没有多大难度，实际上PayPal已经将比特币纳入其支付系统了。
            <br></br>2、比特币是天生的互联网货币
            <br></br>比特币一开始就脱离了传统自然介质和社会关系的束缚，天生适合于电子化。分布式验证所实现的去中心化参与模式更是与互联网技术和互联网精神完美融合。当前，发达的互联网已经使全球超越了地理界限，成为联系紧密的大社区，而法币却为这个本应自由的社区设置了一道道经济壁垒：你可以同大洋对岸的人沟通，却不能自由地支付。比特币的出现打破了这些边界，使互联网经济有了自己的血液循环系统。
            <br></br>3、比特币技术的开放性激发支付创新
            <br></br>比特币系统是完全开放的，其技术是开放的、代码是开放的、记账内容也是开放的。只要愿意，任何人不仅可以学习了解比特币系统的每个细节，还可以尝试去改进它。只要是大家认可的改进，就会被系统采纳，而不论作者是谁。实际上比特币系统正是以这种方式建立起来的。有了这样的开放性，比特币支付比任何其他货币更容易激励和接纳创新。近年来国内外比特币支付有不少创新，都是由微小企业，甚至个人完成的，这在传统金融体制下是难以想象的。
            <br></br>4、比特币技术可以从货币拓展到更多领域
            <br></br>比特币的非对称加密和区块链技术，以及日益积累和扩张的区块链不仅可以用于货币功能，还可以拓展到与权限识别和信息公证有关的许多社会经济活动中。比如用于合同的签署和公证、证券发行、遗嘱的设立、电子设备的权限认证等等。这些拓展随着比特币货币功能的广泛实现将获得更多的关注，逐步应用于现实，在此过程中也将推动比特币货币功能的更广泛实现。
            <br></br>
            <br></br>★比特币支付面临的主要障碍
            <br></br>比特币的优势显著，所以许多支持者坚信它能够快速崛起，甚至替代法币。然而，2014年以来的币价低迷、企业消亡和支持者离场使这种乐观估计遭到严重挫折。这是由于在看到优势的同时，对比特币发展的障碍估计不足。在发展初期，比特币的确面临多方面的障碍。
            <br></br>1、法币的规模效应遏制比特币的发展
            <br></br>货币的使用具有明显的规模效应，某种货币使用的人很多，那么持有这种货币进行支付就会更加便利，因而就会有更多的人使用这种货币。尽管比特币有许多的优势，但是持有比特币的人最大的抱怨就是无法买到想买的东西，因为绝大多数人只愿意接受法币。这是目前，比特币发展面临的最大障碍。
            <br></br>2、比特币市场深度不足，波动性较大
            <br></br>当前，比特币没有能力成为一定区域内的主要支付手段，使用比特币还离不开与法币的兑换。因此，完成与法币兑换的比特币交易平台是目前比特币经济中至关重要的环节。尽管2013年以来，比特币对法币的交易规模大幅增长，但交易深度仍然单薄。规模稍大的交易行为会引起价格的大幅波动，这使得企业级的比特币经济活动面临较高的兑换成本，即需要购进比特币时会付出高价，而需要卖出时则只能接受低价。深度不足也导致比特币的法币价格波动较大，增加了相关活动的经营风险。
            <br></br>3、比特币发展受到现行制度与法律的制约
            <br></br>比特币作为新生的，却又十分重要的经济事物，十分缺乏与现有制度和法律的相容性。一方面，比特币的发展会对现行经济、社会，甚至政治权力格局产生重要影响，尤其是对国家的货币权力形成挑战，会受到现行制度与法律框架的抵制甚至打压；另一方面，各国对于这样一个影响深远的全新事物，缺乏充分的认识和预期，在制度和法律的构建方面都十分谨慎。这导致比特币相关的经济活动缺乏必要的制度规范和法律保护，加大了企业和个人的参与风险。
            <br></br>4、比特币经济的货币调控与通缩忧虑
            <br></br>从货币体系对经济的总体影响的角度看，经济学家和货币当局最担心的是失去通过货币手段调控宏观经济的能力，尤其是在经济面临衰退和通货紧缩的情况下。在金本位货币体制下，对经济萧条的预期会造成信用的快速收缩，流动性不足，物价下跌，抵押物价值下跌，引发一连串的资产贬值、债务违约和企业破产，导致经济快速陷入崩溃。这个难题在限期法币体系下，依靠央行提供无限流动性的能力而得到解决。比特币系统剥夺了央行的这种能力，导致经济学界和货币当局的忧虑，也成为在制度和法律层面消极对待比特币发展的重要原因。
            <br></br>5、比特币匿名性带来的犯罪与洗钱风险
            <br></br>与法币银行系统支付相比，比特币支付不需要透露个人信息，具有匿名性。尽管这种匿名性远不及金属货币和纸币（比特币支付会在区块链中保留所有的历史痕迹），但由于其基于网络的便捷支付特征，使它成为毒品枪支等非法交易、敲诈和洗钱等活动青睐的工具。在相关法律制度不够健全的情况下，这些对比特币的不当使用对比特币系统的发展带来一定的损害。
            <br></br>6、比特币知识的通俗化与普及不足
            <br></br>货币的发展需要大众的信任和应用，但是比特币的基础并非人们所熟悉的自然属性和国家权力，理解比特币的技术基础和经济社会价值需要相当的专业知识背景。业内也有一些个人和企业专注于比特币知识和咨询的普及与传播，但总体上，通俗化传播远远不够，以至于对比特币的妖魔化宣传和借比特币之名进行的诈骗活动比比特币本身更加兴盛。
            <br></br>7、缺乏安全便捷的持币和支付手段
            <br></br>对于已经理解和接纳比特币的人而言，目前最大的问题在于如何即安全又便捷地持有和收付比特币。从比特币进入公众视野以来，安全事故不胜枚举，主要是私钥丢失或黑客盗窃。从诸多安全事件看，比特币系统自身的安全性极高，但个人持有和收付比特币环节安全漏洞很多。许多高度戒备的专业比特币企业被黑客攻破，甚至成为比特币企业倒闭的主要原因。为了安全，个人可以采用冷钱包和离线签名解决持有和支付问题，但过程繁琐，提高了使用的门槛。
            <br></br>
            <br></br>★比特币的支付优势如何实现？
            <br></br>从整个系统的角度看，这些优势十分显著，能够产生巨大的经济红利。但是，这些红利能否使比特币取得成功，还要取决于个人是否有动力持有和使用比特币。当前，对个人而言，比特币支付面临的障碍是如此的明显，对比特币支付的质疑情有可原。那么，比特币的支付优势能够得到微观个体的推动而实现吗？
            <br></br>1、理性与自由是比特币存在的两根支柱
            <br></br>如果每个微观个体都仅仅考虑每笔支付的直接效果，那么比特币永远不会进入支付领域，因为越早使用比特币，其相对于法币支付的劣势越是明显，第一笔交易永远不可能发生。然而，人们并不仅仅根据眼前的利益行事，他们有预期和信仰。理性的预期会使一些人看到比特币的支付优势、对社会经济的重大意义和发展前景，对自由的向往和自我价值的实现使其中一些人愿意在早期付出努力，推动比特币的发展，包括努力尝试比特币支付。这些人在比特币迈过相对法币的规模效应劣势的门槛之前，一直是推进比特币发展的核心群体。随着越来越多的人了解比特币，在理性与自由的吸引下，这个群体不断扩张。
            <br></br>2、储值、投资与投机的市场的扩展
            <br></br>核心群体的扩大逐渐形成了比特币的交易市场，首先是对法币的交易，然后是对其他商品的交易，比如购买披萨。这两种交易的出现，使比特币形成了真正的购买力，开始具有储值的功能——相信比特币的优势，尤其是抗通胀特征，一些人愿意将部分法币兑换成比特币作为储蓄。随着交易市场的形成、支付范围的扩大和更多人用作储蓄，比特币的市场价值逐渐形成，并且在比特币知识快速传播的阶段，市场价值快速提升，从而对一些欣赏比特币的人而言，具备了投资价值。而比特币作为全新的货币系统，在技术和制度的诸多方面存在很多不确定性，因此，其市场价值也具有很强的波动性，加之比特币无国界特征带来其交易市场的国际化，以及全天候不间断交易，使那些即使对比特币系统无任何好感的投机者也可以大展身手。储值、投资和投机需求的增长在核心群体的基础上大大扩展了关注比特币的人群规模、特征结构和空间分布。
            <br></br>3、比特币特征使某些特殊支付市场率先形成
            <br></br>比特币区别于法币系统的多种特征使它在某些特殊支付场景中更加适用，形成稳定的支付应用。目前看，这些支付场景主要有：
            <br></br>跨境汇款。法币的跨境汇款涉及多项银行服务和汇兑成本，一些企业已经尝试提供更低廉的以比特币为媒介的汇款服务；
            <br></br>跨境大额支付。当支付金额较大时，跨境支付使用比特币也能显著节约成本；
            <br></br>虚拟商品交易。对于音乐、游戏、软件、网络服务等可以通过网络交割的虚拟商品或服务，使用比特币交易十分便利，paypal率先在音乐和游戏商品支付中引入了比特币支付，还有很多VPN服务也接受比特币付款；
            <br></br>私密商品支付。对于类似成人用品的合法但私密性较强的商品或服务交易，比特币的匿名性很有吸引力；
            <br></br>比特币相关产业交易。对于买卖双方都是比特币爱好者的相关交易，比如挖矿设备、硬钱包等，采用比特币交易十分普遍；
            <br></br>其他虚拟货币交易。在一些虚拟货币交易平台上，比特币已经成为其他各种虚拟货币定价和交易的主要货币。这些支付场景构成了早期比特币较为稳定的支付应用市场。
            <br></br>4、商业模式创新实现宏观红利
            <br></br>核心人群、储值者、投资者和投机者的规模扩大意味着持有比特币的人越来越多，潜在的比特币支付者越来越多。这里有相当一部分人会基于信仰或好奇而尝试使用比特币支付购买商品或服务。但这种支付应用不会持久，因为，比特币发展早期可购买商品和服务范围狭小，个人少量比特币支付相对于法币过于麻烦。2013年-2014年间，国内业界先行者尝试了构建接受（甚至只接受）比特币支付的网商平台，受到业界支持，但未能生存下来。究其原因在于，比特币支付的优势不足以抵消一个新网商在经营水平、市场份额、商业渠道、商誉等多方面的劣势，比特币系统无力重建整个商业生态，而只能逐渐渗透原有生态。
            <br></br>现阶段更加成功的比特币商业拓展是创新商业模式，在保持法币优势，绕开比特币劣势的基础上，将每一笔比特币支付的微弱优势集聚起来，形成企业利润，实现企业成长。比如Bitpay、Coinbase、Bitreserve等为商家和消费者提供简化比特币与法币的兑换、规避汇率风险的服务，利用比特币的低交易费用优势，吸引商家和消费者接受、支付或持有比特币。随着交易数量的扩大，每一笔交易在费用上的微弱优势将汇集成企业的日益增长的收益。这会进一步提高企业的投资价值，吸引风险投资进入，实现企业、市场与投资者的良性互动。随着比特币相关人群的不断扩张，比特币系统开放和易于创新的优势会进一步发挥，将有更多的商业模式推进整个商业生态的拓展。这些商业模式将会使比特币系统的巨大经济红利逐步变成微观企业和个人的利润和实惠，成为推动比特币经济发展的微观动力。
            <br></br>5、科普、技术与设备的发展推进应用普及
            <br></br>比特币知识的普及不足，以及持有和交易比特币的安全便捷问题严重制约比特币支持范围和规模的扩大，这逐渐受到业内的普遍关注，许多企业和个人致力于解决这些问题。现在比特币知识传播的相关文章、论坛、书籍、视频等内容快速积累，比特币应用软件日益丰富，解决安全便利使用比特币问题的硬件设备（比如硬钱包Trezor、比太冷钱包、Bwallet、Hardbit、Case、Coolwallet等）也不断出现。目前的科普和支付解决方案仍在探索阶段。这些探索中，一些是本身存在可预期的利润的，比如科普网站、硬钱包等；一些是由利益相关企业推动的。影响力较大的比特币企业往往都会进行一些科普和推广活动；还有一些是偏好理性与自由的志愿者自愿进行的。在比特币系统优势和商业价值的保障下，这些探索是持续的，会不断积累，逐渐在各个方面取得突破，持续推动比特币应用的普及。
            <br></br>6、跨越规模门槛后各种障碍将不得不解决
            <br></br>随着核心人群的扩大，储值、投资、投机范围和规模的扩张，商业模式的不断创新，以及科普、应用和设备的发展，比特币支付的应用范围具有持续扩张的微观动力。一旦比特币支付的规模跨越一个门槛，这并不需要比特币支付在总量上超过法币，而是人们经济生活的主要方面都能够采用比特币支付了。这时，比特币支付的发展将进入一个新的阶段：能够脱离法币的制约，独立完成定价、支付、储值、结算和信用扩张等一系列货币职能。这种情况下，比特币支付优势在微观层面也能够充分体现，个人使用比特币支付比法币成本更低、风险更小、更加便利，比特币应用范围将加速扩大。微观经济主体的广泛使用将迫使制度和法律层面做出适应性调整；经济学家和货币当局也不得不考虑用新的理论和政策应对比特币体系中的宏观调控和通缩问题；立法司法执法机构也会被推动应对新的货币体系带来的新型犯罪，这跟历史上出现的其他技术革命带来的法律挑战并无本质区别。
            <br></br>总而言之，比特币作为货币系统相对于其他货币系统具有显著优势，其潜在的巨大经济红利将在其发展的不同时期以多种形式吸引微观主体参与，并且参与者越多，潜在红利就会越多地转化成微观主体的利润和实惠，进一步吸引更多的微观主体参与。这样的正反馈机制将使比特币系统克服各种障碍，最终取代现有货币体系。
            <br></br>
            <br></br>★总结
            <br></br>比特币是对货币体系的根本性变革，其支付优势扎根于其货币本质的创新，主要体现在三个方面：一是能够节约各种成本；二是防止中心化组织的侵蚀和滥用；三是更有利于技术和制度创新。这些优势从宏观上形成巨大的经济红利，有望成为世界经济的新的增长点。
            <br></br>在发展初期，比特币系统相对于法币的确面临很大的发展障碍，在其价格持续下降的情况下，质疑其前景情有可原。但是，人们的理性预期、对自由的追求，以及通过技术创新和制度创新能力对经济红利的实现，仍然能够持续推动比特币的发展。即使在2014年以来的价格持续过程中，比特币经济体系仍然日益健壮。
            <br></br>有容乃大。归根究底，比特币作为支付系统的优势在于，它是人类货币系统进化的结果，是人类知识的结晶。以往支付系统能够做到的，它都能够做到，而且做的更好，而它的更多优势是其他系统做不到的。现在，重要的是如何尽快克服比特币系统在发展初期面临的障碍，使货币系统革新的经济红利尽快地惠及你我。(Tips：本文于2015-07-28首发)
            <br></br>发布时，比特币（BTC）的交易费用很低，但2016年7月后BTC未能及时扩容，满足市场需求，出现区块拥堵，交易费用上涨，交易体验下降。一些比特币支持者分叉出了更大容量的比特币现金（BCH），降低了交易费，改善了用户体验，延续了比特币的世界货币路线。此文关于比特币的表述，更适合于BCH，这也是一些人宣称“BCH才是真正的比特币”的原因。

        </section>
    </article>



    <article>
        <title>纳斯达克计划10月上线加密货币交易 数字资产市场重大洗牌在即</title>
        <date>2018-04-28</date>
        <keyword>关 键 词：纳斯达克  数字货币 交易所格局改变</keyword>

        <thumbnail>./article/WechatIMG619.jpeg</thumbnail>
        <banner>./article/WechatIMG619.jpeg</banner>
        <sign1>来源：一德-吴德铨 猎云财经</sign1>
        <sign2></sign2>

        <section>
            导读：猎云财经从美国华尔街多个可靠信源独家获悉，纳斯达克并非还停留在考虑成为数字货币交易所，而是已确定性即将成为首个拓展数字资产交易的全球主流证券交易所，时间点计划在2018年10月份。
            <br></br>
            <br></br>纳斯达克可能入局加密货币交易一事，震动全球数字资产市场。
            <br></br>周五，比特币大幅反弹，从最低8780美元一度涨超9300美元。纳斯达克是拥有47年历史的全球第二大证券交易市场。
            <br></br>“毫无疑问，纳斯达克将会考虑在未来成为一个数字加密货币交易所。”美国当地时间4月25日，纳斯达克CEO Adena Friedman在CNBC节目中表示。当日，纳斯达克与加密货币交易所Gemini宣布技术合作计划，后者将借助纳斯达克的SMARTS市场监视技术，对全部数字资产交易进行监督，如比特币/美元、以太币/美元和比特币/以太币。这一合作有助于纳斯达克磨合监管技术在数字货币交易的运用。
            <br></br>4月27日，区块链先锋门户“猎云财经”从美国华尔街多个可靠信源独家获悉，纳斯达克并非还停留在考虑成为数字货币交易所，而是已确定性即将成为首个拓展数字资产交易的全球主流证券交易所，时间点计划在2018年10月份，如一切顺利，大约5个月后纳斯达克将正式上线数字货币交易品种。猎云财经获悉，目前，纳斯达克已完成多项准备工作，相关系统架构正在有条不紊地部署。
            <br></br>一位资深业内人士就此对猎云财经表示，纳斯达克这一重大动向将导致近期全球投资资金开始流向美国，美国将成为真正意义上的数字货币主宰市场。
            <br></br>
            <br></br>★数字货币市场：大象来了
            <br></br>对于数字资产大潮，纳斯达克真的准备好了吗？
            <br></br>
            <br></br>区块链和数字资产领域资深人士、香港上市公司优派能源董事局主席、深圳市区块链创投基金创始合伙人张利对猎云财经表示，纳斯达克入局数字资产交易可能性非常大，因为纳斯达克代表美国证券市场高新科技板块，对新技术趋势的接受度非常高，改造、增加区块链和数字资产相关交易板块、区域都是有可能的。“他们的进度会非常快，美国人一般不会先讲再做，而是先做再讲或者边做边讲。”
            <br></br>就纳所入局的可能性问题，业界预期高度一致。
            <br></br>数字货币交易平台CoinTiger CEO凌凤琪（Frank Ling）对猎云财经表示，纳斯达克入局的可能性非常大，拥有很高市场地位的芝加哥商品交易所已率先进场，通过比特币期货交易取得对比特币的定价权，奠定了大量金融机构进场配置的第一步，现有的股票交易所也会为了满足用户的配置需求展开竞争
            <br></br>但是，纳斯达克启动数字货币交易仍然面临诸多障碍，需要时间来面对。
            <br></br>凌凤琪对猎云财经表示，纳斯达克还需要解决几个方面问题：如立法层面的突破，如何将现有的数字货币纳入SEC的监管，BTC 和各种ERC20 Token如何区别对待，如何分级？大量新出现的Token 如何管理？以什么样的方式引入到纳斯达克？在立法和监管层面还存在很多空白地带。另外，也需要对项目层面进行更严格监管，比如，是否强制要求所有的项目遵守Reg A（美国众筹法案），对于美国以外其他地区的项目，如何引入？
            <br></br>“事实上，美国市场已经认可数字货币存在的价值，但是，美国国会听证会还在辩论比特币应该纳入商品监管还是证券监管。”凌凤琪说。
            <br></br>
            <br></br>★交易所格局或重新洗牌
            <br></br>纳斯达克入局数字资产交易，被业界普遍解读为利好。
            <br></br>一方面，说明全球对于加密货币、数字资产的共识在增强、凝聚，数字资产在各国将逐渐得到认可和保护；另一方面，纳入传统主流金融交易市场体系，将获得更强的合规监管和稳定交易环境。
            <br></br>张利对猎云财经表示，纳斯达克上线数字资产交易将是偏利好的影响，以美国为代表的发达国家如果决定把数字资产交易纳入主流市场，那一定是从法律、市场层面都做了非常充足的准备，来加入数字资产大潮。“如果美国这一政策动向被效仿，那么，更多国家将开放数字资产交易牌照，这对全球数字资产市场有正向影响。”
            <br></br>海外一位数字资产交易所董事长对猎云财经表示，如果美国能在客户KYC认证、交易所运营管理和风控管理体系等方面立出规范和标准，那么，很多国家会以美国的标准为参照规范管理数字货币市场。那样的话会是一个积极信号，现有数字资产交易所将在更多国家和地区申请牌照。
            <br></br>那么，纳斯达克入局对现有数字货币交易所会造成致命冲击吗？
            <br></br>对此，凌凤琪对猎云财经表示，就像芝加哥商品交易所拿到比特币定价权一样，纳斯达克如果入局的话，对市场的影响很大，但是对现有数字货币交易所影响不会太大，不构成显著竞争。因为用传统的运营思路并不能解决数字资产交易的问题，现有的玩家成长速度飞快。“另外，也有基因的问题，看着股票交易和数字货币交易长得很像，其实骨子里并不是一类东西。如同银行要去玩证券交易，玩得好的几乎没有。不是有钱就能玩得好，关键是利益结构能不能支撑平台去做这个事。”
            <br></br>在技术层面，纳斯达克也有一些问题需要解决。凌凤琪认为，数字交易平台交易的是加密的虚拟商品，价格分别独立撮合，可以自由充提。这一点跟证券交易的技术架构有所不同，股票不存在提走的问题，都是集中撮合，主要是登记和结算。商品存在交割提取，会有流动性冲击问题。
            <br></br>“纳斯达克需要成为商品交割的仓库，要重建整个交易体系。原来只是做凭证买卖，现在要做数字商品的交易和现金交割，其实蛮复杂的。现有数字货币交易所以法币交易和币币交易为主，法币交易主要在少数几个单一币对，前提是交易所要有足够的货值准备。现货市场的深度，决定了一个交易平台能不能做大。”他说。
            <br></br>凌凤琪认为，纳斯达克入局对于全行业的象征意义和激励作用很大，但还需要做很多准备，会留给市场很多时间。今天，交易所的竞争主要是比流动性、交易机制、与大额交易者的互信程度等等。
            <br></br>“未来股票市场和数字资产交易会深度融合。本质上来说，股票市场和数字资产市场类似于国内股票A、B股的关系。股权更多体现的是控制权，Token未来更多体现的是使用权和收益权。股权未来也会用Token 的方式来表达。”凌凤琪对猎云财经表示。
            <br></br>无论如何，全球数一数二的主流证券交易所入局，携积累多年的信用、体系、客户依赖的沉淀，必将在全球数字资产交易市场掀起轩然大波。
            <br></br>交易所格局重塑的可能性很大，是新旧冲突、强弱碾压还是强强竞争，且拭目以待。

        </section>
    </article>


    <article>
        <title>央行数字研究所所长姚前：区块链技术的特点和未来发展趋势</title>
        <date>2018-04-27</date>
        <keyword>关 键 词：区块链 区块链技术 加密货币体系</keyword>
        <thumbnail>./article/default.png</thumbnail>
        <banner>./article/default.png</banner>

        <sign1>本文来源：第一财经财网  文章作者： 姚前</sign1>
        <sign2>(作者为中国人民银行数字货币研究所所长)</sign2>

        <section>
            <br></br>区块链是当今金融科技领域广泛探讨的热门话题，近年来对这一技术的关注和研究呈现了爆发式的增长态势。一些学者认为它是继大型机、个人电脑、互联网、移动互联网之后计算范式的第五次颠覆式创新。区块链有望像互联网一样彻底重塑人类社会活动形态，并实现从目前的信息互联网向价值互联网的转变。
            <br></br>一、区块链技术的概念、优势与不足
            <br></br>区块链技术是以比特币为代表的数字加密货币体系的核心支撑技术。区块链技术的核心优势是不再需要一个传统的中心化机构，仅通过加密算法、共识机制、时间戳等技术手段，在分布式系统中实现了不依赖于某个信用中心的点对点交易、协调和协作，从而规避中心化机构普遍存在的数据安全，协同效率和风险控制等问题。
            <br></br>区块链技术起源于2008年，狭义的区块链技术是一种按照时间顺序将数据区块以链条的方式组合成特定数据结构，并以密码学方式保证的不可篡改和不可伪造的去中心化共享总账，能够安全存储简单的、有先后关系的、能在系统内验证的数据。广义的区块链技术则是利用加密技术来验证与存储数据、利用分布式共识算法来新增和更新数据、利用运行在区块链上的代码，即智能合约，来保证业务逻辑的自动强制执行的一种全新的多中心化基础架构与分布式计算范式。
            <br></br>与传统技术对比，区块链具有以下四个方面的优势：
            <br></br>一是难以篡改，更加安全。在传统信息系统的安全方案中，安全依赖于层层设防的访问控制。通过区块链技术，记录交易的数据库任何人都可以访问，但由于巧妙的设计并辅以密码学和共识机制，区块链的数据记录方式使得修改某一数据需要变更所有的后续数据记录，难度极大。实践证明，这样一个数据库可以确保市值达千亿美金的比特币，在全球黑客的攻击下，运转稳定。
            <br></br>二是异构多活，可靠性强。区块链每个系统参与方都是一个异地多活节点，是天生的多活系统。如果某个节点遇到网络问题、硬件故障、软件错误或者被黑客控制，均不会影响系统以及其他参与节点。区块链中的节点通过点对点的通信协议进行交互，在保证通信协议一致的情况下不同节点可由不同开发者使用不同的编程语言、不同版本的全节点来处理交易。由此构成的软件异构环境确保了即便某个版本的软件出现问题，区块链的整体网络不会受到影响，这也是其高可用的基石所在。
            <br></br>三是具备智能合约，自动执行。智能合约具有透明可信、自动执行、强制履约的优点。尽管如此，自尼克·萨博1993年提出以来，智能合约始终停留在理念层面。重要原因在于，长久以来没有支持可信代码运行的环境，无法实现自动强制执行。而区块链第一次让智能合约的构想成为现实。
            <br></br>四是网状直接协作机制，更加透明。区块链提供了不同于传统的方法，以对等的方式把参与方连接起来，由参与方共同维护一个系统，参与方职责明确，无需向第三方机构让渡权利，有利于各方更好的开展协作。作为信任机器，区块链有望成为低成本、高效率的一种全新的协作模式，形成更大范围、更低成本的新协同机制。
            <br></br>虽然区块链有上述优点，也很好地达到了比特币的预定设计目标，支撑了比特币系统的正常运行。但也正因为区块链技术早期主要是服务于比特币，在某些方面有着明显的短板和不足。
            <br></br>一是性能和扩展性不能满足要求，从目前的情况来看，区块链的性能问题主要表现为吞吐量及存储带宽远不能满足整个社会的支付需求。同时，比特币随着时间的推移，累积的交易数据越来越大，对于普通电脑的存储来说，这是个不小的负担。如果只是简单提高区块大小来提高吞吐量，比特币很快就会变成只有少数几个大公司能够运行的系统，有违去中心化的设计初衷。在比特币、以太坊等公有链系统中，上述矛盾是系统设计时面临的最大挑战。
            <br></br>在联盟链中，因为参与记账的节点可选可控，最弱节点的能力上限不会太低，并且可以通过资源投入获得改善，再针对性地替换掉共识算法等组件最终获得性能的全方位提升。但作为智能合约基础支撑的联盟链另有考验：智能合约运行时会互相调用并读写区块数据，因此交易的处理时序特别重要，如果只能逐笔进行，这会严重制约节点的处理能力。
            <br></br>二是数据隐私和访问控制有待改进。现有公有链中，各参与方都能够获得完整数据备份，所有数据对于参与方来讲是透明的，无法使参与方仅获取特定信息。比特币通过隔断交易地址和地址持有人真实身份的关联，达到匿名效果。所以虽然能够看到每一笔转账记录的发送方和接受方的地址，但无法对应到现实世界中的具体某个人。对于比特币而言，这样的解决方案也许够用。但如果区块链需要承载更多的业务，比如登记实名资产，又或者通过智能合约实现具体的借款合同，这些合同信息如何保存在区块链上，验证节点在不知晓具体合同信息的情况下如何执行合同等等，目前业内尚未有成熟方案。而这些问题在传统信息系统中并不存在。
            <br></br>三是治理机制有待完善。公有链社区摸索出了“硬分叉”和“软分叉”等升级机制，但遗留问题有待观察。由于公有链不能“关停”，其错误修复也异常棘手，一旦出现问题，尤其是安全漏洞，将非常致命。
            <br></br>实际上，通过放松去中心化这个限制条件，很多问题能找到解决的方案。比如在联盟链这样的多中心系统中，通过关闭系统来升级区块链底层，或者紧急干预，回滚数据等，必要时都是可用的手段，这些手段有助于控制风险、纠正错误。而对于常规代码升级，通过分离代码和数据，结合多层智能合约结构，实现可控的智能合约更替。
            <br></br>互联网近年来的迅猛发展及其与物理世界的深度耦合与强力反馈, 已经根本性地改变了现代社会的生产、生活与管理决策模式。可以预见的是，未来在中心化和去中心化这两个极点之间，将会存在一个新的领域，各种区块链系统拥有不同的非中心化程度，以满足不同场景的特定需求。
            <br></br>二、区块链技术最新的理论和实践进展
            <br></br>随着社区的繁荣，研究的深入，不同应用蓬勃发展，对于区块链技术的局限有了更深刻的认识，在此基础上，针对区块链的一些不足提出了很多解决方案，主要集中在共识机制，性能，隐私和安全，治理机制和跨链技术等方面。
            <br></br>首先来看共识机制。共识是各方对某种陈述达成一致的过程或结果。在博弈论中，每个人都知道的信息称为共有知识，仅是共同知识的一个层次。共同知识还要求每个人都知道别人也知道的信息，以至每个人都知道其他人知道，并且相互认同。以安徒生童话《皇帝的新装》为例，在小孩戳破真相之前，每个人都知道皇帝是裸着的。但这是共有知识，不是共同知识。
            <br></br>区块链技术通过信息广播，交易签名，投票表决的方式，可以巧妙地将共有知识转化为高阶的共同知识。其中，节点签名并广播起到了让其他人知道我知道并认可该区块，从而达成共识获得共同知识的作用。在比特币中，其规则“最长链是全网的有效链”即是一种共同知识，矿工作为经济理性人使用该共同知识来支持高阶信念，对其他矿工的决策进行猜测，最终形成纳什均衡。
            <br></br>有后继研究认为，中本聪原始论文中51%的安全算力假设是有问题的。自私挖矿策略的存在使得比特币的理论安全阈值下降。自私挖矿简单说就是，挖到块后不发布，继续挖，如果挖到第二个块，这时再发布出来。如果在挖第二个块的过程中，有别人挖出的其他块被广播出来，则立刻广播自己之前挖到的块。经过理论测算，如果一个矿工有1/3的算力，则自私挖矿是有利于自己的。因此，基于掌握的算力份额大小，大小矿工的影响力是不同的，需要用新的计算模型求解博弈均衡点。
            <br></br>分布式系统的共识算法研究由来以久，上世纪80年代就开始研究，Lamport提出的Paxos以及后来在此基础上发展出的各种BFT拜占庭容错算法皆属此类，其核心在于通过节点投票达成分布式系统的状态一致性。比特币另辟蹊径，在技术之外叠加经济激励，以共识机制保证系统状态的全局一致。
            <br></br>古典共识机制的问题在于，一旦参与投票节点数量增加后，其共识效率会大幅下降以至于无法使用；中本聪共识机制的问题在于浪费大量能源以及交易确认时间长。
            <br></br>康奈尔和麻省理工的研究员提出了将中本聪共识和BFT类共识进行有机结合的混合共识方案，是一个新的突破方向，有可能兼具两者优点，避免各自缺点。目前这方面的研究还在持续进行中。
            <br></br>技术改进的第二个方面是在隐私和安全方面。在公有链中，需要对交易数据、地址、身份等敏感信息进行保护，同时又能让记账节点验证交易的合法性；对于联盟链，在构建隐私保护方案的同时，需考虑可监管性/授权追踪。可以通过采用高效的零知识证明、承诺、证据不可区分等密码学原语与方案来实现交易身份及内容隐私保护；基于环签名、群签名等密码学方案的隐私保护机制、基于分级证书机制的隐私保护机制也是可选方案；也可通过采用高效的同态加密方案或安全多方计算方案来实现交易内容的隐私保护；还可采用混币机制实现简单的隐私保护。
            <br></br>以太坊自正式运转后发生多次安全事故，其中最大的一次是TheDAO被黑事件。TheDAO是一个由程序代码管理的自治的风险投资基金，共募集了1200万ETH。黑客利用TheDAO智能合约的安全漏洞，从合约管理的ETH中划走360万个ETH。最终以太坊基金会不得不进行分叉以解决该问题。因为社区对分叉的处置手段有不同意见，此次事件后出现了ETH和ETC两种以太坊的区块链，坚持私产不可以任何理由剥夺的人群选择留在了ETC。
            <br></br>TheDAO事件折射出两个问题：一是智能合约尤其是公有链的智能合约的安全问题非常重要，出现漏洞或错误后，无法像中心化系统那样通过关闭系统，集中升级的办法进行修复。而智能合约往往直接管理资金，一旦出现漏洞会直接导致经济损失，因此需要更强的安全措施。目前在这方面的研究热点是把以往应用在芯片设计或者军事控制系统上的形式化验证的方法，应用到智能合约上，以数学证明的方式尽可能避免人为错误。
            <br></br>TheDAO事件还折射出另外一个问题，即现有区块链缺乏一套完善的治理机制，当社区面临重大决策事件时，如何让社区参与进来，以某种机制形成社区意见，最终在区块链上表达出来。这些决策可能是不同的技术升级提案，也可能是TheDAO这样的突发事件处理，或者是该区块链某些基础规则的调整。如果缺乏治理机制，只能通过软分叉或者硬分叉解决问题，最终将导致混乱和分裂。
            <br></br>最近比较有趣的一个趋势是，代币持有者投票的链上治理机制再度作为多目标决策机制兴起。代币持有者的投票有时会用来决定运行网络的超级节点由谁操作，如 EOS、NEO、Lisk 等系统中的委任权益证明（DPOS）机制；有时用来对协议参数进行表决，比如（如以太坊的 Gas 上限）；有时用来进行表决或直接实行批量协议升级，如Tezos。在这些例子，投票都是自动进行的，也就是说，协议本身包含了更改验证程序集或更新其自身规则所需的一切逻辑，而且是根据投票结果来自动进行。
            <br></br>链上治理通常被认为具有以下几大主要优势。首先，与比特币所倡导的高度保守的理念不同，它可以迅速发展并接受必要的技术改进。其次，通过建立一个明确的去中心化框架，可以避免非正式治理上的已知缺陷，人们觉得非正式治理太不稳定，又容易出现链分裂，或是变得在事实上过于中心化。最后，链上治理有利于确保流程的贯彻执行，从而提高协调性和公平性，也允许更快的决策。
            <br></br>但代币投票机制饱受诟病的一点是，无论这些机制在何处尝试，其投票者参与度会往往很低。投票参与度低引发了两个问题。首先，投票要取得合法性认可比较困难，因为它只反映了少部分人的意见。其次，仅持有一小部分代币的攻击者就能够左右投票。
            <br></br>此外，有些人认为，链上治理存在风险，因为元系统一旦确定就难以再改变。正如直接写入的代码一样，一旦有缺陷，就会更快也更容易地被利用。同时，链上治理让普通节点运营者对治理的参与变得毫无必要。这使得普通节点运营者无需做任何决定，而只是遵循链上流程所做出的决策。那么当出现财阀式的少数人链上治理时，普通用户利益将会被不相容，有悖公有链的价值观。区块链属于公众，为了公共利益服务。它不是为了让加密货币大户变得更加富有。区块链并不应该由谁来占有，更不用说一小部分超级富豪了。因此，有人反对链上治理。
            <br></br>总体看，关于链上治理机制，仍处于争议和探索的过程中，尚未有统一的意见，需要我们进一步关注和研究。
            <br></br>最后谈谈跨链技术。跨链技术可以理解为连接各区块链的桥梁，满足不同区块链间的资产流转、信息互通、应用协同。当下区块链技术纷繁芜杂，各成一派，彼此之间还无法进行价值和数据的交换。随着行业发展，链与链之间的互操作越来越重要。如果跨链没有解决，各大区块链都将会是孤岛，必定会降低区块链社区的活力，从而限制整个区块链网络和生态系统的发展。
            <br></br>跨链技术可以应用于跨链资产转移、跨链原子交易、跨链数据共享、跨链合约执行以及去中心化交易所等广泛场景，目前有三种技术模式：
            <br></br>一是公证人机制（Notary schemes）。这是中心化或基于多重签名的见证人模式，主要特点是不关注所跨链的结构和共识特性，而是引入一个可信的第三方充当公证人，作为跨链操作的中介。代表性方案是Interledger。
            <br></br>二是侧链/中继（Sidechains/ Relays）。侧链是一种锚定原链的链结构，但并不是原链的分叉，而是从原链的数据流上提取特定的信息，组成一种新的链结构，而中继则是跨链信息交互和传递的渠道。不论是侧链还是中继，作用都是从原链采集数据，扮演着listener的角色。侧链和原链不能直接验证对方块的状态，因为这样会形成循环，但相互只包含轻节点是可行的，相应的验证逻辑可由链协议本身或应用合约实现。一般来说，主链不知道侧链的存在，而侧链必须要知道主链的存在。代表性方案是BTC relay 、RootStock、Polkadot等。
            <br></br>三是哈希锁定（Hash-locking）技术。它在不同链之间设定相互操作的触发器，通常是个待披露明文的随机数的哈希值。哈希值相当于转账暗语，只有拿到这暗语的人，才能获得款项。同时，它还构造了两个退款（Redeem）合约，这两个合约需要双重签名且有时间期限，对方签名，自己未签名，当自己签名时，资产退回原处。其中一个关键技术设计是，制造转账哈希暗语的人的退款合约，在时间期限上要长于另外一个人，由此可保护他的权益。代表性方案是比特币闪电网络。
            <br></br>值得一提的是，跨链技术也得到了一些中央银行的重视。比如日本央行和欧洲央行合作的Stella央行数字货币试验项目在第二期就着重研究了单链和跨链的解决方案。
            <br></br>三、总结
            <br></br>区块链技术的进展，还有很多方面可以展开阐述，鉴于时间的关系，我就做一个简要的汇报，不当之处，敬请大家批评指正。应该说目前监管者面临的任务也并不轻松，面对不断演进的区块链技术，还需要同步考虑相应的法律法规和技术标准，以加强监管，防范风险。
            <br></br>总结来说，区块链是一种可能成为未来金融基础设施的新兴技术，对其进行深入研究是我国金融科技工作的应有之义。区块链技术有优点，也有缺点，仍在不断发展演进中。目前看，区块链若要实现真正落地，支撑实际业务，在技术层面仍需大量改进工作。
            <br></br>在刚刚召开的全国网络和信息化工作会议上，习近平总书记做了非常重要的讲话，他指出：“核心技术是国之重器，要下定决心保持恒心，找准重心，加速推动信息领域核心技术的突破，要抓产业体系建设，在技术产业政策上共同发力，要遵循技术发展规律做好体系化技术布局，优中选优、重点突破”。习总书记的讲话可谓是语重心长，我们应该清醒意识到，区块链应用在我国是走过弯路的，所以易纲行长也指出要发挥区块链技术的正能量和更好的服务于实体经济。我们必须认真贯彻落实习总书记的重要讲话精神，在核心关键技术上下功夫，不受制于人，同时要促进区块链技术整个市场和生态环境的健康发展。

        </section>
    </article>


    <article>
        <title>回顾|手握比特币的你除了炒作，还能干什么？</title>
        <date>2018-04-18</date>
        <thumbnail>./article/WechatIMG100.jpeg</thumbnail>
        <banner>./article/WechatIMG100.jpeg</banner>
        <keyword>关 键 词：科技 创新 创业</keyword>
        <sign1>本文来源：耶鲁北京中心</sign1>
        <sign2></sign2>

        <section>
            <br></br>摘要：“耶鲁区块链论坛：解读区块链，“钱”途在何方？”在耶鲁北京中心举办。
            <br></br>由耶鲁北京校友会和耶鲁北京中心联合主办的《耶鲁区块链论坛：解读区块链，“钱”途在何方？》在上周举行。活动发布后，我们收到了超过200人的报名申请，当天的直播共计14万人观看，可见“区块链”这个话题今年嗖嗖飙升的热度。
            <br></br>
            <br></br>我们为不能抵达现场和没有收看直播的你贴心地准备了这篇回顾。要想富，除了修路，也可以搞清区块链到底是干什么的，请看区块链的精读版。
            <br></br>
            <br></br>★耶鲁大学计算机科学硕士蔡良滨：区块链产生的背后根源是什么？
            <br></br>★北京币盈科技创始人，原猎豹移动高级副总裁陈勇：哈耶克曾提出“货币的非国家化”，希望通过非国家化的货币主权去解决这个问题。而与此同时，自由主义者也在不断做实验，直到2009年中本聪通过比特币的方式成功实现，打通了平行世界，开始重新构建在互联网之外的商业文明。
            <br></br>有些人担心比特币会被外在势力干掉。我一开始也误以为比特币的内核是价值投资，但是慢慢我才认识到，其真正的内核是一群自由主义者基于数学的信仰。一旦建立起这样的认知，就知道比特币很难被干掉。
            <br></br>七分管理，三分技术。区块链会产生非常多的安全问题。当数字资产集中化之后，安全防范问题不仅是技术上的，更重要的在于管理。在区块链世界里，用户是技术早期催生起来的，用户体验并不是很好。但转账难以避免，而区块链世界对于安全的重视度远远不够。
            <br></br>
            <br></br>★蔡良滨：李鸣主任负责中国区块链技术标准的制定，这是一项非常重的任务。中国在区块链技术规范化、标准化的道路上还有多远的路要走？
            <br></br>★中国电子技术标准化研究院区块链研究室主任李鸣：从比特币到以太网，解决的是链上有价值的资产交易或交换。现在更多的应用是线上、线下相互结合的，未来需要和大数据、云计算等相关技术集成应用，才能发挥区块链的价值。
            <br></br>面向应用，需要解决两方面问题：大家都想拿这个平台去颠覆世界，可无论区块链是什么，一定要解决问题，首先要了解这个行业，相关方都有谁，再考虑去颠覆的问题，比如，未来的币是否要有税？用币怎么交税？这可不是小问题，它将改变整个金融形态；第二是要工程化，最近我们在思考实施指南的标准，这很难写，比如怎么打通上百个系统还是都换成区块链分布。我们标准化的工作是要思考怎么解决问题，让更多人受益，并且以标准化促进产业化。
            <br></br>
            <br></br>★蔡良滨：看过那么多优质的互联网企业和区块链企业，您是如何判断一家互联网企业和区块链企业的标准有哪些本质上的不同？
            <br></br>★火币网区块链研究院院长袁煜明：区块链和互联网企业的评判标准不同主要在于三个方面：一是区块链对于底层的技术要求较高，决定未来前景，而这点在互联网中并不关键；二是相对于互联网，区块链对于初始系统的体系设计要求更高；三是在创建初期不能说创始人不重要，但运行一段时间之后，区块链更看重的是社区的凝聚力和团结性。但互联网行业是看创始人投的，人才是根本。所以区块链的用户既是用户，也是投资者，还是广告渠道，把社区建设好是整个项目的重中之重。
            <br></br>
            <br></br>★蔡良滨：如何评估区块链最大的价值？如何判断一家企业是区块链技术企业，而不是伪区块链概念的企业？
            <br></br>★比特财富网联合创始人贾红羽：个人认为是开放和平等。区块链本身不是技术的创新，而是一种商业模式的创新。有人说是价值传输，我觉得是价值对等。你对社区有贡献，社区就会回报你。
            <br></br>现在的确有很多项目在讲概念。但是行不行不是我说了算。早期，区块链项目人是非常重要的，创始团队也非常重要。但后期社区更重要。
            <br></br>很多创业项目方对区块链没有正确的认识，做的到底是区块链还是产品？所以应该关注区块链本身的商业逻辑，关注区块链能解决什么问题，而不是为了创造问题而解决问题。
            <br></br>
            <br></br>★蔡良滨：BAT从未高调宣称要大举进入区块链。您认为BAT未来会不会进场？创业公司该如何提前布局？
            <br></br>★星云链小蚁创始人，原蚂蚁金服区块链平台部负责人徐义吉：区块链就是数据的确权。不要问区块链能为你做什么，而要问你能为区块链做什么。创建第一个区块链项目小蚁的时候，没人为我们投资。现在的回报接近3万倍，不可能被复制。千万不要人云亦云，而是要找到自己找到自己所坚信的立足点。
            <br></br>当行业已经逐渐发展为产业，我们发现了区块链中的三大问题：价值尺度的缺失，链与链的价值交互如何解决；系统可升级自净化；区块链激励机制的探索。
            <br></br>BAT是做不了区块链的，或者说，大的互联网公司是做不了区块链的，因为自上而下的结构让他们很难自己革自己的命。区块链是去中心化的，需要把现在的业务模式打破重构。真正的区块链是自下而上，以社群为基础的。但BAT搞的区块链本质上是联盟链，不是真正意义上的区块链体系。所以，BAT享受不了创新的红利、监管的红利。如果说所有企业都有自己的生命周期，未来一定是给有视野、建设性和使命感的创新技术和团队。
            <br></br>互联网解决的是数据的连接，而区块链解决的是数据的确权。一定能达到互联网的规模，未来区块链的世界会足够大，也足够精彩，在区块链世界里才能找到真正意义上的创新和突破。
            <br></br>
        </section>
    </article>






</root>